

Непустота спектра
-----------------

[\[compoz\_oper\]]{#compoz_oper label="compoz_oper"} Если $S_n\to S$ и
$T_n\to T$, то $S_n\circ T_n \to S\circ T$.

$$\begin{gathered}
\left\lVert S_n\circ T_n - S\circ T \right\rVert=\left\lVert S_n\circ (T_n-T)+(S_n-S)\circ T \right\rVert\leqslant\\
\leqslant\left\lVert S_n\circ (T_n-T) \right\rVert+\left\lVert (S_n-S)\circ T \right\rVert\leqslant\\
\leqslant\left\lVert S_n \right\rVert\cdot\left\lVert T_n-T \right\rVert+\left\lVert S_n-S \right\rVert\cdot\left\lVert T \right\rVert\xrightarrow[n\to\infty]{}0.\end{gathered}$$

Рассмотрим отображение $R\colon\rho(T)\to L(E,E)$, заданное формулой
$R(\lambda)=(\lambda I-T)^{-1}$. Оно называется *резольвентная функция*.

1.  $R(\lambda)\circ R(\mu) = R(\mu)\circ R(\lambda)$;

2.  $R(\lambda)-R(\mu) = (\mu-\lambda)\cdot R(\lambda)\circ R(\mu)$.

1\) $$\begin{gathered}
(\lambda I-T)^{-1}\circ(\mu I-T)^{-1} = \left((\mu I-T)\circ(\lambda I-T)\right) ^{-1} = \\
=\left( \mu\lambda I-\lambda T-\mu T +T^2 \right)^{-1} = \\
=\left((\lambda I-T)\circ(\mu I-T)\right) ^{-1} = (\mu I-T)^{-1}\circ(\lambda I-T)^{-1}.\end{gathered}$$

2\) Так как $$\begin{aligned}
(\mu I-T)\circ R(\lambda)\circ R(\mu)=R(\lambda)\\
\intertext{и}
(\lambda I-T)\circ R(\lambda)\circ R(\mu)=R(\mu),\end{aligned}$$ то
$$\begin{gathered}
R(\lambda)-R(\mu) = \\=(\mu I-T)\circ R(\lambda)\circ R(\mu) - (\lambda I-T)\circ R(\lambda)\circ R(\mu) = \\
=((\mu I-T)-(\lambda I-T))\circ R(\lambda)\circ R(\mu)= (\mu-\lambda)\cdot R(\lambda)\circ R(\mu).\end{gathered}$$

Если $S_n\to S$ и существуют $S_n^{-1}$ и $S^{-1}$, то
$S_n^{-1}\to S^{-1}$.

1\) Пусть сначала $S_n\to I$. Тогда при достаточно больших $n$ будет
выполнено неравенство $\lVert I-S_n \rVert<1$. Следовательно,
$$S_n^{-1} = (I-(I-S_n))^{-1} = \sum_{k=0}^\infty (I-S_n)^k.$$ Тогда
$$\begin{gathered}
\left\lVert S_n^{-1}-I \right\rVert=\left\lVert \sum_{k=1}^\infty (I-S_n)^k \right\rVert
\leqslant\sum_{k=1}^\infty \left\lVert (I-S_n)^k \right\rVert\leqslant \\
\leqslant\sum_{k=1}^\infty \left\lVert (I-S_n) \right\rVert^k=\frac{\lVert I-S_n \rVert}{1-\lVert I-S_n \rVert}
\xrightarrow[n\to\infty]{}0.\end{gathered}$$

2\) Пусть $S_n\to S$. Тогда по $S_n\circ S^{-1}\to I$. Теперь по
доказанному $(S_n\circ S^{-1})^{-1}\to I$. Другими словами,
$S\circ S_n^{-1}\to I$, откуда $S_n^{-1}\to S^{-1}$.

Если $f\in \bigl(L(E,E)\bigr)^\ast$, то функция
$f\circ R\colon \rho(T)\to\mathbb{C}$ голоморфна на $\rho (T)$.

$$\begin{gathered}
\lim_{h\to 0}\frac{f\circ R(\lambda+h)-f\circ R(\lambda)}{h}=
\lim_{h\to 0}f\left(\frac{R(\lambda+h)-R(\lambda)}{h}\right) =\\=
f\left( \lim_{h\to 0}\frac{R(\lambda+h)-R(\lambda)}{h}\right) = 
f\left( \lim_{h\to 0}\frac{-h\cdot R(\lambda+h)\circ R(\lambda)}{h}\right)=\\=
f\left( -\left[ R(\lambda)\right]^2 \right).\end{gathered}$$

Если $E$ --- банахово пространство над полем $\mathbb{C}$ и
$T\colon E\to E$ --- линейный непрерывный оператор, то
$\sigma (T)\ne \varnothing$.

Предположим, что $\sigma (T) = \varnothing$. Тогда $\rho(T)=\mathbb{C}$
и для любого функционала $f\in \bigl(L(E,E)\bigr)^\ast$ функция
$f\circ R$ голоморфна на всей комплексной плоскости, то есть является
целой функцией. По из
$R(\lambda)\xrightarrow[\lvert \lambda \rvert\to\infty]{}0$, а, значит,
и $f(R(\lambda))\xrightarrow[\lvert \lambda \rvert\to\infty]{} 0$.
Другими словами, найдется такое число $M>0$, что
$\left\lvert f(R(\lambda)) \right\rvert\leqslant M$ для всех
$\lambda\in\mathbb{C}$. Тогда по теореме Лиувилля $f\circ R$ ---
постоянная функция, откуда, в силу того, что
$f(R(\lambda))\xrightarrow[\lvert \lambda \rvert\to\infty]{} 0$,
получаем равенство $f\circ R(\lambda)=0$ для любого функционала
$f\in \bigl(L(E,E)\bigr)^\ast$ и любого $\lambda\in\mathbb{C}$. Но тогда
$R(\lambda)=(\lambda I-T)^{-1} = 0$, чего быть не может.

1)  $T\colon C[0;1]\to C[0;1]$, $Tx(t)= (2t+1)\cdot x(t)$.
    $\sigma(T)=\sigma_r(T)=[1;3]$.

2)  $T\colon \mathcal{L}_2(0;1)\to \mathcal{L}_2(0;1)$,
    $Tx(t)= (2t+1)\cdot x(t)$. $\sigma(T)=\sigma_c(T)=[1;3]$.