Пусть $p\geqslant 1$ и ряды
    $\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n \rvert^p$ и
    $\sum_{n=1}^\infty \lvert y_n \rvert^p$ сходятся. Тогда ряд
    $\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert^p$ тоже сходится, причем
    $$\left(\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n + y_n \rvert^p\right)^{1/p} \leqslant
    \left(\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n \rvert^p\right)^{1/p} +
    \left(\sum_{n=1}^\infty \lvert y_n \rvert^p\right)^{1/p}.$$

Докажем неравенство Минковского для рядов. Для этого сначала докажем,
что ряд $\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert^p$ сходится. Пусть
$N_1 = \left\lbrace n\in\mathbb{N} : x_n\geqslant y_n \right\rbrace$ и
$N_2 = \left\lbrace n\in\mathbb{N} : x_n < y_n \right\rbrace$. Тогда
$$\begin{gathered}\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert^p = \sum_{n\in N_1}\lvert x_n+y_n \rvert^p +\sum_{n\in N_2}\lvert x_n+y_n \rvert^p\leqslant\\
\leqslant \sum_{n\in N_1}\lvert 2x_n \rvert^p +\sum_{n\in N_2}\lvert 2y_n \rvert^p
\leqslant 2^p \sum_{n\in N_1}\lvert x_n \rvert^p +2^p \sum_{n\in N_2}\lvert y_n \rvert^p\leqslant\\
\leqslant 2^p \sum_{n=1}^\infty\lvert x_n \rvert^p +2^p \sum_{n=1}^\infty\lvert y_n \rvert^p < +\infty.\end{gathered}$$
Теперь перейдем к доказательству неравенства: $$\begin{gathered}
\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert^p=\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert\cdot\lvert x_n+y_n \rvert^{p-1}\leqslant\\
\leqslant\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n \rvert\cdot\lvert x_n+y_n \rvert^{p-1} + \sum_{n=1}^\infty \lvert y_n \rvert\cdot\lvert x_n+y_n \rvert^{p-1}\end{gathered}$$
Так как
$\sum_{n=1}^\infty \left( \lvert x_n+y_n \rvert^{p-1}\right)^q = 
\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert^{(p-1)q} = 
\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert^p < +\infty,$ то к правой части неравенства $(\ast)$ можно применить неравенство Гёльдера:
$$\begin{gathered}
\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n \rvert\cdot\lvert x_n+y_n \rvert^{p-1} + \sum_{n=1}^\infty \lvert y_n \rvert\cdot\lvert x_n+y_n \rvert^{p-1}\leqslant\\
\left(\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n \rvert^p\right)^{\frac{1}{p}}\cdot
\left(\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert^{(p-1)q}\right)^{\frac{1}{q}}+
\left(\sum_{n=1}^\infty \lvert y_n \rvert^p\right)^{\frac{1}{p}}\cdot
\left(\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert^{(p-1)q}\right)^{\frac{1}{q}} = \\
=
\left(\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n \rvert^p\right)^{\frac{1}{p}}\cdot
\left(\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert^{p}\right)^{\frac{1}{q}}+
\left(\sum_{n=1}^\infty \lvert y_n \rvert^p\right)^{\frac{1}{p}}\cdot
\left(\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert^{p}\right)^{\frac{1}{q}} 
.\end{gathered}$$

Далее полученное неравенство приводится к виду
$$\dfrac{\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert^p}{\bigl(\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert^p\bigr)^{1/q}}\leqslant
\left(\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n \rvert^p\right)^{1/p} + \left(\sum_{n=1}^\infty \lvert y_n \rvert^p\right)^{1/p},$$
откуда получаем неравенство Минковского:
$$\left(\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert^p\right)^{1-1/q}=\left(\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n+y_n \rvert^p\right)^{1/p}\leqslant
\left(\sum_{n=1}^\infty \lvert x_n \rvert^p\right)^{1/p} + \left(\sum_{n=1}^\infty \lvert y_n \rvert^p\right)^{1/p}.$$