Основные определения
--------------------

В этой главе все пространства предполагаются банаховыми над полем
$\mathbb{C}$.

Пусть $E$ --- банахово пространство над полем $\mathbb{C}$ и
$T\colon E\to E$ --- линейный непрерывный оператор. Число
$\lambda\in\mathbb{C}$ называется *регулярным* числом оператора $T$,
если для оператора $\lambda I-T$ существует ограниченный обратный
оператор. В противном случае $\lambda$ называется *сингулярным* числом
оператора $T$.

Множество всех регулярных чисел называется *резольвентой* оператора $T$
и обозначается $\rho(T)$; множество всех сингулярных чисел называется
*спектром* оператора $T$ и обозначается $\sigma(T)$. Таким образом,
$\rho(T)\sqcup\sigma(T)=\mathbb{C}$.

[\[I-T\]]{#I-T label="I-T"} Если $T\colon E\to E$ --- линейный
ограниченный оператор и $\lVert T \rVert<1$, то существует ограниченный
оператор $(I-T)^{-1}$, причём $(I-T)^{-1} = \sum_{n=0}^\infty T^n$.

Докажем, что частичные суммы $S_n$ ряда $\sum_{n=0}^\infty T^n$ образуют
фундаментальную последовательность: $$\begin{gathered}
\left\lVert S_{n+p}-S_n \right\rVert = \left\lVert \sum_{k=n+1}^{n+p}T^k \right\rVert\leqslant\sum_{k=n+1}^{n+p}\left\lVert T^k \right\rVert
\leqslant\sum_{k=n+1}^{n+p}\left\lVert T \right\rVert^k\leqslant \\
\leqslant\sum_{k=n+1}^\infty\left\lVert T \right\rVert^k=\dfrac{\lVert T \rVert^{n+1}}{1-\lVert T \rVert}\xrightarrow[n\to\infty]{}0.\end{gathered}$$
Теперь, в силу полноты пространства $E$ получаем, что оператор
$U = \lim_{n\to\infty}S_n = \sum_{n=0}^\infty T^n$ существует и
непрерывен. Осталось показать, что $U\circ (I-T) = (I-T)\circ U = I$.
$$\begin{gathered}
U\circ(I-T)x = \lim_{n\to\infty} S_n(x-Tx) = \lim_{n\to\infty} \sum_{k=0}^n T^k(x-Tx)=\\
=\lim_{n\to\infty} (x-Tx+Tx-T^2x+\ldots + T^{n-1}x -T^nx + T^nx-T^{n+1}x)=\\
=\lim_{n\to\infty}(x-T^{n+1}x) = x,\end{gathered}$$ так как
$0\leqslant\left\lVert T^nx \right\rVert\leqslant \left\lVert T^n \right\rVert\cdot\lVert x \rVert\leqslant\lVert T \rVert^n\cdot\lVert x \rVert\xrightarrow[n\to\infty]{}0$.

Равенство $(I-T)\circ U = I$ доказывается аналогично.

Равенство $(I-T)^{-1} = \sum_{n=0}^\infty T^n$ для оператора $T$ с
$\left\lVert T \right\rVert<1$ аналогично равенству
$\frac{1}{1-z}=1+z+z^2+\ldots$, верному для любого комплексного числа
$z$ такого, что $\lvert z \rvert<1$.

[\[cor\_1\]]{#cor_1 label="cor_1"} Если
$\lvert \lambda \rvert>\lVert T \rVert$, то $\lambda\in\rho(T)$ и
оператор $\lambda I-T$ имеет непрерывный обратный, равный
$\sum_{n=0}^\infty \frac{T^n}{\lambda^{n+1}}$.

Рассмотрим оператор $\frac{1}{\lambda}T$. Для него
$\left\lVert \frac{1}{\lambda}T \right\rVert<1$ и из теоремы следует
равенство
$\left( I-\frac{1}{\lambda}T \right)^{-1} = \sum_{n=0}^\infty \frac{T^n}{\lambda^n}$.
Теперь из равенств $$\begin{aligned}
I & =\left( I-\frac{T}{\lambda}\right) \circ \left( I-\frac{T}{\lambda}\right) ^{-1} = \left( \lambda I-T\right) \circ\frac{1}{\lambda}
\left( I-\frac{T}{\lambda}\right) ^{-1}\\ \intertext{и}
I & =\left( I-\frac{T}{\lambda}\right)^{-1} \circ \left( I-\frac{T}{\lambda}\right)  = 
\frac{1}{\lambda}
\left( I-\frac{T}{\lambda}\right) ^{-1}\circ
\left( \lambda I-T\right)\end{aligned}$$ следует, что
$$\left( \lambda I-T\right) ^{-1} = \frac{1}{\lambda}\left( I-\frac{T}{\lambda}\right) ^{-1}=
\frac{1}{\lambda}\sum_{n=0}^\infty \frac{T^n}{\lambda^n}=\sum_{n=0}^\infty \frac{T^n}{\lambda^{n+1}}.$$

[\[otsenka\]]{#otsenka label="otsenka"} $\sigma(T)$ --- ограниченное
множество, лежащее в шаре $\overline{U}(0,\lVert T \rVert)$.

[\[norm\_to\_zero\]]{#norm_to_zero label="norm_to_zero"} Если
$\lvert \lambda \rvert\to\infty$, то
$\lVert (\lambda I-T)^{-1} \rVert\to 0$.

$$\begin{gathered}
\left\lVert (\lambda I-T)^{-1} \right\rVert = \left\lVert \sum_{n=0}^\infty \frac{T^n}{\lambda^{n+1}} \right\rVert\leqslant
\sum_{n=0}^\infty \left\lVert \frac{T^n}{\lambda^{n+1}} \right\rVert \leqslant \frac{1}{\left\lvert \lambda \right\rvert}\sum_{n=0}^\infty 
\frac{\left\lVert T \right\rVert^n}{\left\lvert \lambda \right\rvert^n} = \\
=\frac{1}{\left\lvert \lambda \right\rvert}\sum_{n=0}^\infty 
\left( \frac{\left\lVert T \right\rVert}{\left\lvert \lambda \right\rvert}\right)^n = \frac{1}{\left\lvert \lambda \right\rvert}\cdot
\frac{1}{1-\frac{\left\lVert T \right\rVert}{\left\lvert \lambda \right\rvert}} = \frac{1}{\left\lvert \lambda \right\rvert-\left\lVert T \right\rVert}\xrightarrow[\left\lvert \lambda \right\rvert\to\infty]{}0.\end{gathered}$$

$\rho(T)$ --- открытое множество на комплексной плоскости.

Пусть $\lambda_0\in\rho(T)$. Положим
$\varepsilon=\frac{1}{\lVert (\lambda_0 I-T)^{-1} \rVert}$. Достаточно
доказать, что для произвольного $\lambda\in U(\lambda_0,\varepsilon)$
существует непрерывный оператор $(\lambda I-T)^{-1}$. Представим
оператор $\lambda I-T$ в виде
$$\lambda I-T = (\lambda_0 I-T)-(\lambda_0 I- \lambda I) = (\lambda_0 I-T)\circ
\left( I-(\lambda_0-\lambda)(\lambda_0 I-T)^{-1}\right).$$

Так как
$\lVert (\lambda_0-\lambda)(\lambda_0 I-T)^{-1} \rVert<\varepsilon\cdot\frac{1}{\varepsilon}=1$,
то по оператор $$I-(\lambda_0-\lambda)(\lambda_0 I-T)^{-1}$$ имеет
непрерывный обратный. Значит и композиция
$$\lambda I-T = (\lambda_0 I-T)\circ\left( I-(\lambda_0-\lambda)(\lambda_0 I-T)^{-1}\right)$$
тоже имеет непрерывный обратный.

$\sigma(T)$ --- компактное множество на комплексной плоскости.

Если $T=0$, то $\sigma(T)=\{0\}$. Если $T = I$, то $\sigma(T)=\{1\}$.