

Сопряжённые и самосопряжённые операторы в гильбертовом пространстве
-------------------------------------------------------------------

[\[exist\_sopr\_operator\]]{#exist_sopr_operator
label="exist_sopr_operator"} Пусть $H$ --- гильбертово пространство и
$T\colon H\to H$ --- линейный непрерывный оператор. Тогда существует
единственный линейный непрерывный оператор $T^\ast\colon H\to H$, такой
что
$\left\langle Tx, y\right\rangle =\left\langle x, T^\ast y\right\rangle$
для любых $x,\,y\in H$ и $\lVert T^\ast \rVert=\lVert T \rVert$.

1\) Существование. Зафиксируем $y\in H$ и рассмотрим отображение
$F_y\colon H\to \Lambda$, определённое формулой
$F_y(x)=\left\langle Tx, y\right\rangle$. Из свойств скалярного
произведения и линейности самого оператора $T$ следует, что $F_y$ ---
линейное отображение. Докажем, что оно ограничено:
$\lvert F_y(x) \rvert=\lvert \left\langle Tx, y\right\rangle  \rvert\leqslant\lVert Tx \rVert\cdot\lVert y \rVert\leqslant\lVert T \rVert\cdot\lVert y \rVert\cdot\lVert x \rVert$.
Таким образом,
$\lVert F_y \rVert\leqslant \lVert T \rVert\cdot\lVert y \rVert$. По
существует единственный $z_y\in H$ такой, что
$F_y(x)=\left\langle x, z_y\right\rangle$, причём
$\lVert F_y \rVert=\lVert z_y \rVert$. Таким образом у нас возникло
соответствие $y\mapsto z_y$. С помощью него и определим отображение
$T^\ast\colon H\to H$, $T^\ast (y) = z_y$.

Проверим соблюдение условия
$\left\langle Tx, y\right\rangle =\left\langle x, T^\ast y\right\rangle$
для любых $x,\,y\in H$:
$$\left\langle Tx, y\right\rangle =F_y(x)=\left\langle x, z_y\right\rangle =\left\langle x, T^\ast y\right\rangle .$$

2\) Линейность. Для произвольных $x,y,z \in H$ верно равенство
$$\begin{gathered}
\left\langle x, T^\ast(\alpha y +\beta z)\right\rangle =\left\langle Tx, \alpha y +\beta z\right\rangle =\overline{\alpha}\left\langle Tx, y\right\rangle +\overline{\beta}\left\langle Tx, z\right\rangle =\\
=\overline{\alpha}\left\langle x, T^\ast y\right\rangle +\overline{\beta}\left\langle x, T^\ast z\right\rangle =
\left\langle x, \alpha T^\ast y + \beta T^\ast z\right\rangle .\end{gathered}$$
Отсюда следует равенство
$T^\ast(\alpha y +\beta z)=\alpha T^\ast y + \beta T^\ast z$ (если
$\left\langle x, u\right\rangle =\left\langle x, v\right\rangle$ для
всех $x\in H$, то, подставляя $x=u-v$, получим, что $u=v$).

3\) Ограниченность.
$\lVert T^\ast y \rVert=\lVert z_y \rVert=\lVert F_y \rVert\leqslant\lVert T \rVert\cdot\lVert y \rVert$.

4\) Так как $T^\ast$ --- ограниченный, то существует ограниченный
$T^{\ast\ast}$, причём
$\lVert T^{\ast\ast} \rVert\leqslant\lVert T^\ast \rVert$. Докажем, что
$T^{\ast\ast}=T$:
$$\left\langle T^{\ast\ast}x, y\right\rangle =\overline{\left\langle y, T^{\ast\ast}x\right\rangle }=\overline{\left\langle T^\ast y, x\right\rangle }=\left\langle x, T^\ast y\right\rangle =\left\langle Tx, y\right\rangle \text{ для всех } x,y\in H.$$
Получили, что $\left\langle T^{\ast\ast}x-Tx, y\right\rangle =0$ для
всех $x,y\in H$ откуда (см. п.2) следует, что $T^{\ast\ast}x=Tx$ для
всех $x\in H$.

5\) Единственность. Предположим, что для всех $x,y\in H$ выполняется
равенство
$\left\langle Tx, y\right\rangle =\left\langle x, T^\ast y\right\rangle =\left\langle x, Sy\right\rangle$.
Тогда $\left\langle x, T^\ast y - Sy\right\rangle =0$, откуда, (см. п.2)
следует, что $T^\ast = S$.

Оператор $T^\ast$, существование которого доказано в , называется
*сопряжённым* (к $T$) оператором.

Сравните это понятие сопряжённого оператора в гильбертовом пространстве
с введённым ранее, в , понятием сопряжённого оператора (если
$T\colon E\to F$, то $T^\ast\colon F^\ast\to E^\ast$,
$T^\ast(\varphi)=\varphi\circ T$).

**Примеры сопряжённых операторов.**

-   Если $I\colon H\to H$ --- тождественный оператор, то
    $\left\langle Ix, y\right\rangle =\left\langle x, y\right\rangle =\left\langle x, Iy\right\rangle$.
    Таким образом, $I^\ast = I$.

-   Если $\mathbb{O}\colon H\to H$ --- нулевой оператор, то
    $\left\langle \mathbb{O}x, y\right\rangle =\left\langle 0, y\right\rangle =0=\left\langle x, 0\right\rangle =\left\langle x, \mathbb{O}y\right\rangle$.
    Таким образом, $\mathbb{O}^\ast = \mathbb{O}$.

-   $T=\lambda I$.
    $\left\langle Tx, y\right\rangle =\left\langle \lambda x, y\right\rangle =\left\langle x, \overline{\lambda}y\right\rangle$.
    Таким образом, $(\lambda I)^\ast    = \overline{\lambda}I$.

-   Оператор Фредгольма. $$\begin{gathered}
    \left\langle Tx, y\right\rangle =\int_a^b \left( \int_a^b K(t,s)x(s)\,ds \right)\overline{y(t)}\,dt=\\
    =\int_a^b \left( \int_a^b K(t,s)x(s)\overline{y(t)}\,ds \right)\,dt
    =\int_a^b \left( \int_a^b K(t,s)x(s)\overline{y(t)}\,dt \right)\,ds=\\
    =\int_a^b x(s)\left( \int_a^b K(t,s)\overline{y(t)}\,dt \right)\,ds.\end{gathered}$$
    Значит,
    $\overline{T^\ast y(s)}=\int_a^b K(t,s)\overline{y(t)}\,dt\,ds$.
    Если перейти к привычным обозначениям, то получим равенство
    $T^\ast x(t) = \int_a^b \overline{K(s,t)}x(t)\,ds$. Таким образом,
    если $K(t,s)$ --- ядро оператора Фредгольма $T$, то у оператора
    $T^\ast$ ядром будет функция $\overline{K(s,t)}$.

-   Оператор сдвига $T\colon \ell_2\to \ell_2$,
    $T(x_1,x_2,x_3,\ldots)=(0,x_1,x_2,x_3,\ldots)$. Из равенства
    $$\left\langle Tx, y\right\rangle =0\cdot \bar{y}_1 + x_1\cdot\bar{y}_2 + x_2\cdot\bar{y}_3 +x_3\cdot\bar{y}_4+\ldots =\left\langle x, T^\ast y\right\rangle$$
    следует, что $T^\ast (y_1,y_2,y_3,\ldots) = (y_2,y_3,y_4,\ldots)$.

Свойства:

-   $(T+S)^\ast = T^\ast + S^\ast$. $$\begin{gathered}
    \left\langle x, (T+S)^\ast y\right\rangle  = \left\langle (T+S)x, y\right\rangle =\left\langle Tx+Sx, y\right\rangle =\\=\left\langle Tx, y\right\rangle +\left\langle Sx, y\right\rangle 
    =\left\langle x, T^\ast y\right\rangle +\left\langle x, S^\ast y\right\rangle =\left\langle x, T^\ast y +S^\ast y\right\rangle ;\end{gathered}$$

-   $(\lambda T)^\ast = \overline{\lambda}T^\ast$. $$\begin{gathered}
    \left\langle x, (\lambda T)^\ast y\right\rangle =\left\langle (\lambda T)x, y\right\rangle =\left\langle \lambda\cdot Tx, y\right\rangle =\\
    =\lambda\cdot\left\langle Tx, y\right\rangle =\lambda\cdot\left\langle x, T^\ast y\right\rangle =\left\langle x, \overline{\lambda}\,T^\ast y\right\rangle ;\end{gathered}$$

-   $(S\circ T)^\ast = T^\ast \circ S^\ast$; $$\begin{gathered}
        \left\langle x, (S\circ T)^\ast y\right\rangle =\left\langle (S\circ T) x, y\right\rangle =\left\langle S(Tx), y\right\rangle =\\=\left\langle Tx, S^\ast y\right\rangle =\left\langle x, T^\ast(S^\ast y)\right\rangle = \left\langle x, (T^\ast \circ S^\ast) y\right\rangle ;\end{gathered}$$

-   Если $T\colon H\to H$ --- изоморфизм, то $T^\ast$ тоже изоморфизм,
    причём $(T^\ast)^{-1} = (T^{-1})^\ast$. Действительно, нужное
    утверждение следует из равенств $$\begin{aligned}
        I&=I^\ast = (T\circ T^{-1})^\ast = (T^{-1})^\ast \circ T^\ast,\\
        I&=I^\ast = (T^{-1}\circ T)^\ast = T^\ast \circ (T^{-1})^\ast\end{aligned}$$
    и того факта, что если $f$, $g$ --- такие отображения множества $X$
    в себя, что $f\circ g = \mathrm{id}_X$, то $g$ --- инъекция, а $f$
    --- сюрьекция.

Из и свойств сопряжённого оператора следует, что отображение
$\ast\colon L(H,H)\to L(H,H)$, заданное формулой $\ast (T)=T^\ast$,
является полулинейной изометрической биекцией.

Пусть $H$ --- гильбертово пространство. Оператор $T\colon H\to H$
называется *самосопряжённым*, если $T=T^\ast$, то есть если
$\left\langle Tx, y\right\rangle =\left\langle x, Ty\right\rangle$ для
всех $x,y\in H$.

Примеры самосопряжённых операторов:

-   $I=I^\ast$, $0=0^\ast$;

-   оператор $\lambda I$ самосопряжён тогда и только тогда, когда
    $\lambda\in\mathbb{R}$;

-   оператор Фредгольма самосопряжён тогда и только тогда, когда
    $K(t,s)=\overline{K(s,t)}$.

Свойства самосопряжённого оператора:

-   Если $T,S$ --- самосопряжённые и $n\in\mathbb{N}$, то $T+S$ и $T^n$
    --- самосопряжённые.

-   Если $T$ --- самосопряжённый, то
    $\left\langle Tx, x\right\rangle \in\mathbb{R}$.
    $$\left\langle Tx, x\right\rangle =\left\langle x, T^\ast x\right\rangle =\left\langle x, Tx\right\rangle =\overline{\left\langle Tx, x\right\rangle };$$

-   Если $T\colon H\to H$ --- произвольный линейный ограниченный
    оператор, то операторы $T\circ T^\ast$ и $T^\ast\circ T$ являются
    самосопряжёнными. Действительно,
    $(T\circ T^\ast)^\ast = T^{\ast\ast}\circ T^\ast = T\circ T^\ast$.
    Доказательство самосопряжённости оператора $T^\ast\circ T$
    аналогично.

-   Если $T$ и $S$ --- самосопряжённые, то $T\circ S$ самосопряжён тогда
    и только тогда, когда $T\circ S = S\circ T$. Действительно, если
    оператор $T\circ S$ самосопряжён, то
    $$T\circ S = (T\circ S)^\ast = S^\ast \circ T^\ast = S\circ T.$$
    Обратно, пусть операторы $T$ и $S$ перестановочны. Тогда
    $$T\circ S = S\circ T = S^\ast \circ T^\ast = (T\circ S)^\ast.$$

[\[norm\_samosopr\_operator\]]{#norm_samosopr_operator
label="norm_samosopr_operator"} Пусть $H$ --- гильбертово пространство и
$T\colon H\to H$ --- линейный непрерывный самосопряжённый оператор.
Тогда
$$\lVert T \rVert=\sup_{\lVert x \rVert=1}\left\lvert \left\langle Tx, x\right\rangle  \right\rvert.$$

В одну сторону неравенство очевидно:
$$\sup_{\lVert x \rVert=1}\left\lvert \left\langle Tx, x\right\rangle  \right\rvert\leqslant\sup_{\lVert x \rVert\leqslant 1}\left\lvert \left\langle Tx, x\right\rangle  \right\rvert\leqslant\sup_{\lVert x \rVert\leqslant 1}\left( \lVert Tx \rVert\cdot\lVert x \rVert\right)
\leqslant\sup_{\lVert x \rVert\leqslant 1}\left( \lVert T \rVert\cdot\lVert x \rVert^2\right) \leqslant\lVert T \rVert.$$

Осталось доказать неравенство в другую сторону. Пусть
$C=\sup_{\lVert x \rVert=1}\lvert \left\langle Tx, x\right\rangle  \rvert$.
Рассмотрим произвольный $0\ne x\in H$. Тогда
$$\left|\left\langle T\left(\frac{x}{\lVert x \rVert}\right), \frac{x}{\lVert x \rVert}\right\rangle \right|\leqslant C,$$
откуда вытекает оценка

$$\lvert \left\langle Tx, x\right\rangle  \rvert\leqslant C\lVert x \rVert^2\tag{$\ast$}$$
для всех $x\in H$.

Пусть $x,y\in H$. Рассмотрим скалярные произведения $$\begin{aligned}
\left\langle T(x+y), x+y\right\rangle &=\left\langle Tx, x\right\rangle +\left\langle Ty, y\right\rangle +\left\langle Tx, y\right\rangle +\left\langle Ty, x\right\rangle ,\\
\left\langle T(x-y), x-y\right\rangle &=\left\langle Tx, x\right\rangle +\left\langle Ty, y\right\rangle -\left\langle Tx, y\right\rangle -\left\langle Ty, x\right\rangle \end{aligned}$$
и почленно вычтем второе равенство из первого. Получим равенство
$$\begin{gathered}
\left\langle T(x+y), x+y\right\rangle -\left\langle T(x-y), x-y\right\rangle =2\left\langle Tx, y\right\rangle +2\left\langle Ty, x\right\rangle =\\
=2\left\langle Tx, y\right\rangle +2\left\langle y, Tx\right\rangle =2\left\langle Tx, y\right\rangle +2\overline{\left\langle Tx, y\right\rangle }=4\Re \left\langle Tx, y\right\rangle ,\end{gathered}$$
откуда, используя $(\ast)$ $$\begin{gathered}
\lvert 4\Re \left\langle Tx, y\right\rangle  \rvert\leqslant \lvert \left\langle T(x+y), x+y\right\rangle  \rvert+\lvert \left\langle T(x-y), x-y\right\rangle  \rvert\leqslant\\ \leqslant C\lVert x+y \rVert^2+C\lVert x-y \rVert^2 = 2C(\lVert x \rVert^2+\lVert y \rVert^2).\end{gathered}$$
Пусть теперь $y=\frac{\lVert x \rVert\cdot Tx}{\lVert Tx \rVert}$.
Подставляя этот $y$ в последнее неравенство, получим оценку
$\lVert Tx \rVert\leqslant C\lVert x \rVert$, откуда
$\left\lVert T \right\rVert\leqslant C = \sup_{\lVert x \rVert=1}\lvert \left\langle Tx, x\right\rangle  \rvert$.