

Спектр сопряжённого и самосопряжённого операторов в гильбертовом пространстве {#razdel_spectr_sopr}
-----------------------------------------------------------------------------

Всюду в этом разделе $H$ --- гильбертово пространство над полем
$\mathbb{C}$ и $T\colon H\to H$ --- линейный непрерывный оператор.

$\overline{\sigma(T)}=\sigma(T^\ast)$.

1\) Пусть $\lambda\notin \sigma(T^\ast)$. Тогда оператор
$\lambda I-T^\ast$ имеет непрерывный обратный. Но
$$\left((\lambda I-T^\ast)^{-1}\right)^\ast =
\left((\lambda I-T^\ast)^\ast\right)^{-1} = 
(\bar{\lambda}I-T)^{-1},$$ откуда $\bar{\lambda}\notin\sigma(T)$.
Следовательно, $\lambda\notin\overline{\sigma(T)}$.

2\) Пусть теперь $\lambda\notin \overline{\sigma(T)}$. Тогда
$\bar{\lambda}\notin\sigma(T)$. Это означает, что оператор
$(\bar{\lambda}I-T)^{-1}$ существует и непрерывен. Но тогда существует и
непрерывен сопряжённый оператор
$\left( (\bar{\lambda}I-T)^{-1} \right)^\ast = (\lambda I-T^\ast)^{-1}$.
Значит, $\lambda\notin\sigma(T^\ast)$.

[\[sigmaRsigmaP\]]{#sigmaRsigmaP label="sigmaRsigmaP"} Если
$\lambda\in \sigma_r(T)$, то $\overline{\lambda}\in\sigma_p(T^\ast)$.
Другими словами, $\overline{\sigma_r(T)}\subset\sigma_p(T^\ast)$.

Так как $\lambda\in \sigma_r(T)$, то $\overline{(\lambda I-T)H}\ne H$.
Тогда по найдётся такой ненулевой $z\in H$, что $z\perp (\lambda I-T)H$.
Другими словами, $\left\langle (\lambda I-T)x, z\right\rangle =0$ для
каждого $x\in H$, откуда
$\left\langle x, (\lambda I-T)^\ast z\right\rangle =0$ для каждого
$x\in H$. Следовательно,
$(\lambda I-T)^\ast z=(\bar{\lambda}I-T^\ast)z=0$, а это означает, что
$\overline{\lambda}\in \sigma_p(T^\ast)$.

[\[sigmaPRP\]]{#sigmaPRP label="sigmaPRP"} Если
$\lambda\in \sigma_p(T)$, то
$\overline{\lambda}\in\sigma_r(T^\ast)\cup \sigma_p(T^\ast)$. Другими
словами,
$\overline{\sigma_p(T)}\subset\sigma_r(T^\ast)\cup\sigma_p(T^\ast)$.

Пусть $\lambda\in \sigma_p(T)$. Значит, существует такой $x_0\ne 0$, что
$\lambda x_0 = Tx_0$ или, равносильно, $(\lambda I-T)x_0 = 0$. Тогда
$\left\langle (\lambda I-T)x_0, y\right\rangle  = 0$ для любого
$y\in H$, откуда получаем, что
$\left\langle x_0, (\lambda I-T)^\ast y\right\rangle =0$. Другими
словами, $x_0\perp (\lambda I-T)^\ast H$. По
$\overline{(\lambda I-T)^\ast H}\ne H$, откуда либо
$\overline{\lambda}\in \sigma_r(T^\ast)$ (если $\overline{\lambda}I-T$
--- инъекция), либо $\overline{\lambda}\in \sigma_p(T^\ast)$.

$T\colon \ell_2\to \ell_2$, $Tx= (0,x_1,x_2,x_3,x_4,\ldots)$. Рассмотрим
уравнение $\lambda x = Tx$: $$\left\lbrace 
\begin{array}{l}
\lambda x_1 = 0; \\ 
\lambda x_2 = x_1; \\ 
\lambda x_3 = x_2; \\ 
\vdots \\ 
\lambda x_n = x_{n-1}; \\ 
\vdots
\end{array}\right.$$ Если $\lambda=0$, то, очевидно, все $x_n = 0$. Если
же $\lambda\ne 0$, то из первого уравнения $x_1 = 0$, а тогда и все
остальные $x_n=0$. Таким образом, $\sigma_p(T)=\varnothing$. Тогда из
следует, что $\sigma_r(T^\ast)=\varnothing$.

Рассмотрим оператор $T^\ast$ и найдём $\sigma_p(T^\ast)$. Так как
$T^\ast x= (x_2,x_3,\ldots,x_n\ldots)$, то уравнение
$\lambda x = T^\ast x$ принимает вид $$\left\lbrace 
\begin{array}{l}
\lambda x_1 = x_2; \\ 
\lambda x_2 = x_3; \\ 
\vdots \\ 
\lambda x_n = x_{n+1}; \\ 
\vdots
\end{array}\right.$$ Если $\lambda = 0$, то уравнение
$\lambda x = T^\ast x$ имеет ненулевое решение $x=(1,0,0,\ldots)$. Если
$\lambda\ne 0$ и $x_1=0$, то и все остальные $x_n = 0$. Пусть
$x_1\ne 0$. Тогда $x_n = \lambda^{n-1}x_1$ при $n\geqslant 2$ и
последовательность
$(x_1,\lambda x_1, \lambda^2 x_1,\ldots ,\lambda^{n-1}x_1,\ldots)$
принадлежит $\ell_2$ тогда и только тогда, когда
$\lvert \lambda \rvert<1$. Таким образом,
$\sigma_p(T^\ast)=\left\lbrace \lambda\in\mathbb{C} : \lvert \lambda \rvert<1 \right\rbrace = U(0,1)$.

Так как $\lVert T^n \rVert=1$ для каждого $n$, то $r(T)=1$. Получаем,
что
$$U(0,1)=\sigma_p(T^\ast)\subset\sigma(T^\ast)=\overline{\sigma(T)}\subset\overline{\overline{U}(0,1)} = \overline{U}(0,1),$$
откуда, в силу компактности спектра,
$\sigma(T)=\sigma(T^\ast)=\overline{U}(0,1)$.

Из того, что $\sigma_r(T^\ast) = \varnothing$ и
$\sigma_p(T^\ast) = U(0,1)$, следует, что $\sigma_c(T^\ast) = S(0,1)$.
Теперь из теорем [\[sigmaRsigmaP\]](#sigmaRsigmaP){reference-type="ref"
reference="sigmaRsigmaP"} и
[\[sigmaPRP\]](#sigmaPRP){reference-type="ref" reference="sigmaPRP"}
следует, что $\sigma_r(T) = U(0,1)$, откуда $\sigma_c(T) = S(0,1)$.

Если $T=T^\ast$, то $\sigma_p(T)\subset\mathbb{R}$.

Пусть $\lambda\in \sigma_p(T)$. Значит, существует такой $x\ne 0$, что
$\lambda x = Tx$. Тогда
$\left\langle \lambda x, x\right\rangle  = \left\langle Tx, x\right\rangle$,
откуда
$\lambda =\frac{\left\langle Tx, x\right\rangle }{\lVert x \rVert^2}\in\mathbb{R}$,
так как
$\left\langle Tx, x\right\rangle =\left\langle x, Tx\right\rangle =\overline{\left\langle Tx, x\right\rangle }$.

Если $T\colon H\to H$ --- самосопряжённый оператор,
$\lambda_1,\lambda_2\in\sigma_p(T)$ и $\lambda_1\ne\lambda_2$, то
$E_{\lambda_1}\perp E_{\lambda_2}$.

Пусть $x\in E_{\lambda_1}$ и $y\in E_{\lambda_2}$. Тогда
$\lambda_1\left\langle x, y\right\rangle =\left\langle Tx, y\right\rangle =\left\langle x, Ty\right\rangle  = \lambda_2\left\langle x, y\right\rangle$.
Значит, $\left\langle x, y\right\rangle =0$.

[\[sigma\_r\_empty\]]{#sigma_r_empty label="sigma_r_empty"} Если
$T=T^\ast$ и $\lambda\notin \sigma_p(T)$, то
$\overline{(\lambda I-T)H}=H$.

От противного. Пусть $\overline{(\lambda I-T) H}\ne H$. По следствию из
найдётся такой $z\ne 0$, что $z\perp (\lambda I-T) H$. Тогда для каждого
$x\in H$ будет выполняться равенство
$0=\left\langle (\lambda I-T)x, z\right\rangle  = \left\langle x, (\overline{\lambda}I-T)z\right\rangle$
из которого следует, что $\overline{\lambda}z = Tz$. Если
$\lambda\in\mathbb{R}$, то получаем противоречие с тем, что
$\lambda\notin\sigma_p(T)$. Если же $\lambda\notin\mathbb{R}$ то и
$\overline{\lambda}\notin\mathbb{R}$ и тогда $z=0$.

Если $T=T^\ast$, то $\sigma_r(T)=\varnothing$.

[\[krit\_prinadl\_resolv\]]{#krit_prinadl_resolv
label="krit_prinadl_resolv"} Если $T=T^\ast$, то $\lambda\in\rho(T)$
тогда и только тогда, когда найдётся константа $c>0$ такая, что
$\lVert (\lambda I-T)x \rVert\geqslant c\cdot\lVert x \rVert$ для
каждого $x\in H$.

($\Rightarrow$). Пусть $\lambda\in\rho(T)$. Значит, оператор
$(\lambda I-T)^{-1}$ существует. Тогда
$$\lVert x \rVert=\left\lVert (\lambda I-T)^{-1}\circ (\lambda I-T)x \right\rVert\leqslant
\left\lVert (\lambda I-T)^{-1} \right\rVert\cdot \left\lVert (\lambda I-T)x \right\rVert,$$
откуда получаем, что в качестве $c$ можно взять
$\frac{1}{\left\lVert (\lambda I-T)^{-1} \right\rVert}$.

($\Leftarrow$). Достаточно доказать, что существует обратный к
$\lambda I-T$. Его непрерывность будет следовать из .

1\) Докажем, что $\lambda I-T$ --- инъекция. Пусть $x_1\ne x_2$. Тогда
$$\left\lVert (\lambda I-T)x_1-(\lambda I-T)x_2 \right\rVert\geqslant
c\cdot\lVert x_1-x_2 \rVert>0,$$ откуда
$(\lambda I-T)x_1\ne (\lambda I-T)x_2$.

2\) Докажем, что $\lambda I-T$ --- сюрьекция. Так как
$\lambda\notin\sigma_p(T)$, то из получим
$\overline{(\lambda I-T) H}=H$, поэтому достаточно доказать, что
подпространство $(\lambda I-T) H$ замкнуто. Пусть последовательность
$y_n = (\lambda I-T)x_n$ сходится к $y\in H$. Тогда
$$c\cdot\lVert x_n-x_m \rVert\leqslant\left\lVert (\lambda I-T)(x_n-x_m) \right\rVert=
\lVert y_n-y_m \rVert,$$ откуда следует, что последовательность
$\{x_n\}$ фундаментальна в $H$, а, следовательно, $x_n\to x$.

Тогда последовательность $(\lambda I-T)x_n$ сходится как к
$(\lambda I-T)x$, так и к $y$. Таким образом, $y\in (\lambda I-T)H$.

Если $T=T^\ast$, то $\sigma(T)\subset\mathbb{R}$.

Пусть $\lambda = a+ib$ и $b\ne 0$. Тогда $$\begin{gathered}
\left\lvert \lambda-\overline{\lambda} \right\rvert\cdot\lVert x \rVert^2 = 
\left\lvert \left\langle (\lambda I-T)x, x\right\rangle -\left\langle x, (\lambda I-T)x\right\rangle  \right\rvert\leqslant\\ 2\cdot\lvert \left\langle (\lambda I-T)x, x\right\rangle  \rvert\leqslant
2\cdot\lVert (\lambda I-T)x \rVert\cdot\lVert x \rVert.\end{gathered}$$

Таким образом,
$\lvert b \rvert\cdot\lVert x \rVert\leqslant\lVert (\lambda I-T)x \rVert$.
Тогда по $\lambda\in\rho(T)$.

В было доказано, что если $T=T^\ast$, то
$\lVert T \rVert = \sup_{\lVert x \rVert=1}\left\lvert \left\langle Tx, x\right\rangle  \right\rvert$.
Введем обозначения:
$\sup_{\lVert x \rVert=1}\left\langle Tx, x\right\rangle  = M_T$ и
$\inf_{\lVert x \rVert=1}\left\langle Tx, x\right\rangle  = m_T$.

Если $T=T^\ast$, то $\sigma(T)\subset [m_T,M_T]$.

Рассмотрим следующее равенство: $$\begin{gathered}
\left\langle (\lambda I-T)x, x\right\rangle =\lambda\lVert x \rVert^2 - \left\langle Tx, x\right\rangle  = \\
=\lambda\lVert x \rVert^2 - \lVert x \rVert^2\cdot\left\langle T\left(\frac{x}{\lVert x \rVert}\right), \frac{x}{\lVert x \rVert}\right\rangle =
\lVert x \rVert^2\cdot\left(\lambda - \left\langle T\left(\frac{x}{\lVert x \rVert}\right), \frac{x}{\lVert x \rVert}\right\rangle  \right). \end{gathered}$$

Пусть $\lambda\notin [m_T,M_T]$. Тогда
$d = \rho\left(\lambda,[m_T,M_T]\right)>0$. В силу из неревенства
$$\begin{gathered}
\lVert (\lambda I-T)x \rVert\cdot\lVert x \rVert\geqslant\lvert \left\langle (\lambda I-T)x, x\right\rangle  \rvert = \\
=\lVert x \rVert^2\cdot\left\lvert \lambda - \left\langle T\left(\frac{x}{\lVert x \rVert}\right), \frac{x}{\lVert x \rVert}\right\rangle  \right\rvert\geqslant \lVert x \rVert^2 \cdot d\end{gathered}$$
следует, что $\lambda\in\rho(T)$. Таким образом, включение
$\sigma(T)\subset [m_T,M_T]$ доказано.

Если $T=T^\ast$, то $r(T)=\lVert T \rVert$.

Так как $T=T^\ast$, то $T^2 = (T^2)^\ast$. Тогда $$\begin{gathered}
\lVert T^2 \rVert=\sup_{\lVert x \rVert=1}\lvert \left\langle T^2x, x\right\rangle  \rvert=\sup_{\lVert x \rVert=1}\lvert \left\langle Tx, Tx\right\rangle  \rvert = \\ = \sup_{\lVert x \rVert=1}\left\lVert Tx \right\rVert^2 = \left( \sup_{\lVert x \rVert=1}\left\lVert Tx \right\rVert\right) ^2 = \lVert T \rVert^2.\end{gathered}$$

Далее,
$\lVert T^4 \rVert = \left\lVert \left( T^2\right)^2 \right\rVert= \left\lVert T^2 \right\rVert^2 =\lVert T \rVert^4$
и т.д.

Тогда
$r(T) = \lim_{n\to\infty}\sqrt[2^n]{\lVert T^{2^n} \rVert} = \lVert T \rVert$.