

Теорема Гильберта--Шмидта
-------------------------

Если $T\colon H\to H$ --- вполне непрерывный самосопряжённый оператор,
то хотя бы одно из чисел $\lVert T \rVert$, $-\lVert T \rVert$ является
собственным числом оператора $T$.

Если $T=0$, то утверждение теоремы очевидно. Если $T\ne 0$, то
$\lVert T \rVert=\sup_{\lVert x \rVert=1}\left\lvert \left\langle Tx, x\right\rangle  \right\rvert$
по . Это значит, что существует такая последовательность
$\{x_n\}_{n=1}^\infty$ элементов единичной сферы пространства $H$, что
$\left\lvert \left\langle Tx_n, x_n\right\rangle  \right\rvert\xrightarrow[n\to\infty]{}\lVert T \rVert$.
Отсюда следует, что найдётся бесконечная подпоследовательность
$\{\left\langle Tx_{n_k}, x_{n_k}\right\rangle \}_{k=1}^\infty$,
сходящаяся к $\lVert T \rVert$ или к $-\lVert T \rVert$. Пусть, для
определенности,
$\left\langle Tx_{n_k}, x_{n_k}\right\rangle \xrightarrow[k\to\infty]{}\lVert T \rVert$.
Тогда $$\begin{gathered}
\Bigl\|Tx_{n_k}-\lVert T \rVert x_{n_k}\Bigr\|^2 = 
\Bigl\langle Tx_{n_k}-\lVert T \rVert x_{n_k}, Tx_{n_k}-\lVert T \rVert x_{n_k} \Bigr\rangle  =
\\
= \left\lVert Tx_{n_k} \right\rVert^2 - 2\lVert T \rVert\cdot\left\langle x_{n_k}, Tx_{n_k}\right\rangle +
\lVert T \rVert^2\cdot\lVert x_{n_k} \rVert^2\leqslant\\
\leqslant \lVert T \rVert^2 - 2\lVert T \rVert\cdot\underbrace{\left\langle Tx_{n_k}, x_{n_k}\right\rangle }_{\to\lVert T \rVert}+\lVert T \rVert^2\xrightarrow[k\to\infty]{}0.\end{gathered}$$
Таким образом мы показали, что
$$Tx_{n_k}-\lVert T \rVert x_{n_k}\xrightarrow[k\to\infty]{}0.\tag{$\ast$}$$
Далее, в силу вполне непрерывности оператора $T$, множество
$\{Tx_{n_k}\}_{k=1}^\infty$ относительно компактно. Извлечем из него
сходящуюся подпоследовательность $\{Tx_{n_{k_m}}\}_{m=1}^\infty$. Пусть
$x_0$ --- предел этой подпоследовательности. Теперь из ($\ast$) следует,
что последовательность $\{x_{n_{k_m}}\}_{m=1}^\infty$ сходится к
$x_0/\lVert T \rVert$. Снова из () получаем равенство
$$T\left(\frac{x_0}{\lVert T \rVert}\right) = x_0,$$ откуда
$Tx_0=\lVert T \rVert\cdot x_0$, что с учетом $x_0\ne 0$ означает, что
$\lVert T \rVert$ --- собственное число оператора $T$.

Пусть $T\colon H\to H$ --- вполне непрерывный самосопряжённый оператор.
Тогда существует такая ортонормированная система $\{e_n\}_{n=1}^\infty$
собственных векторов оператора $T$, что любой элемент $x\in H$ можно
представить в виде
$$x=\sum_{n=1}^\infty \left\langle x, e_n\right\rangle e_n + z,$$ где
$Tz =0$ и
$$Tx=\sum_{n=1}^\infty \lambda_n\left\langle x, e_n\right\rangle e_n,$$
где $\lambda_n$ --- собственное число, соответствующее собственному
вектору $e_n$.

Пусть $\lambda_1$ --- ненулевое собственное число оператора $T$ и
$E_{\lambda_1}$ --- соответствующее ему собственное подпространство. Это
подпространство конечномерно и тогда по теореме Шмидта в нем есть
конечный ортонормированный базис $e_1,\ldots , e_{n_1}$. Аналогично, для
каждого собственного числа $\lambda_k$ рассмотрим соответствующее ему
собственное подпространство $E_{\lambda_k}$ и ортонормированный базис
$e_{n_{k-1}+1},\ldots , e_{n_k}$ в нем. Так как оператор $T$ ---
самосопряжённый, то $E_{\lambda_i}\perp E_{\lambda_j}$ при $i\ne j$ и
$\lambda_k\in\mathbb{R}$ для всех $k$.

Таким образом, система $\{e_k\}_{k=1}^\infty$ является
ортонормированной. Пусть
$L=\overline{\mathop{\mathrm{sp}}\{e_k\}_{k=1}^\infty}$. Так как $L$ ---
замкнутое подпространство в $H$, то по любой $x\in H$ можно единственным
образом представить в виде $x=y+z$, где $y\in L$, а $z\in L^\perp$.
Далее, в силу полноты системы $\{e_k\}_{k=1}^\infty$ в пространстве $L$
любой элемент $y\in L$ разлагается в ряд Фурье по этой системе. Тогда
$$x=y+z=\sum_{k=1}^\infty\left\langle y, e_k\right\rangle e_k + z  = \sum_{k=1}^\infty\left\langle y+z, e_k\right\rangle e_k + z = 
\sum_{k=1}^\infty\left\langle x, e_k\right\rangle e_k + z.$$
Переобозначим числа $\lambda_k$ по следующей схеме:
$$\begin{array}{rlllllllll}
{     } & e_1, & e_2, & \ldots, & e_{n_1}, & e_{n_1+1}, & e_{n_1+2}, & \ldots, & e_{n_2}, & \ldots \\ 
\text{старое обозначение:} & \lambda_1, & \lambda_1, & \ldots, & \lambda_1, & \lambda_2, & \lambda_2, & \ldots, & \lambda_2, & \ldots \\
\text{новое обозначение:} & \lambda_1, & \lambda_2, & \ldots, & \lambda_{n_1}, & \lambda_{n_1+1}, & \lambda_{n_1+2}, & \ldots, & \lambda_{n_2}, & \ldots
\end{array}$$ С учетом новых обозначений получим равенство
$$\begin{gathered}
Tx = T\left(\sum_{k=1}^\infty\left\langle x, e_k\right\rangle e_k + z\right) = T\left(\sum_{k=1}^\infty\left\langle x, e_k\right\rangle e_k\right)+Tz=\\
\sum_{k=1}^\infty\left\langle x, e_k\right\rangle Te_k +Tz = \sum_{k=1}^\infty\left\langle x, e_k\right\rangle \lambda_k e_k +Tz.\end{gathered}$$

Осталось показать, что $Tz=0$. Пусть $z\in L^\perp$ и $l\in L$. Так как
$$\left\langle Tz, l\right\rangle =\left\langle z, Tl\right\rangle =\left\langle z, T\left(\sum\limits_{k=1}^\infty\left\langle l, e_k\right\rangle e_k\right)\right\rangle =\left\langle z, \underbrace{\sum\limits_{k=1}^\infty\left\langle l, e_k\right\rangle \lambda_k e_k}_{\in L}\right\rangle  = 0,$$
то $Tz\in L^\perp$ и, следовательно,
$T\left(L^\perp\right)\subset L^\perp$. Рассмотрим оператор
$S=T|_{L^\perp}\colon L^\perp\to L^\perp$. Так как $L^\perp$ ---
замкнутое подпространство в $H$, то $L^\perp$ --- гильбертово. Значит,
$S$ --- вполне непрерывный оператор в гильбертовом пространстве. По
предыдущей теореме хотя бы одно из чисел $\pm\lVert S \rVert$ является
собственным числом оператора $S$, то есть найдётся такой ненулевой
элемент $l'\in L^\perp$, что $Sl' = \pm \lVert S \rVert\cdot l'$. Но
тогда $l'$ являлся бы и собственным вектором оператора $T$, что
невозможно, так как все такие векторы лежат в $L$. Значит, равенство
$Sl' = \pm \lVert S \rVert\cdot l'$ возможно лишь тогда, когда $S=0$.
Значит $T|_{L^\perp}$ --- нулевой оператор и тогда $Tz=0$.

### Применение к решению уравнений Риса--Шаудера

Пусть $T\colon H\to H$ --- вполне непрерывный самосопряжённый оператор.
Рассмотрим уравнение Риса--Шаудера $$x-\mu Tx = f.\tag{1}$$ Из теоремы
Гильберта--Шмидта следует, что это уравнение можно записать в виде
$$\sum_{k=1}^\infty \left\langle x, e_k\right\rangle e_k + z -\mu
\sum_{k=1}^\infty \lambda_k\left\langle x, e_k\right\rangle e_k =
\sum_{k=1}^\infty \left\langle f, e_k\right\rangle e_k + z_f.$$
Поочередно умножим скалярно это равенство на $e_n$. Получим
$$\left\langle x, e_n\right\rangle  - \mu \lambda_n\left\langle x, e_n\right\rangle  = \left\langle f, e_n\right\rangle$$
или
$$\left\langle x, e_n\right\rangle (1-\mu \lambda_n) = \left\langle f, e_n\right\rangle .\tag{$\ast$}$$
Из этого равенства следует, что $z=z_f$.

Пусть сначала $1/\mu\notin\sigma(T)$ и $x$ --- решение этого уравнения
(оно единственное по из ). В этом случае $1-\mu \lambda_n\ne 0$ ни для
какого $n$ и тогда из ($\ast$) следует, что
$\left\langle x, e_n\right\rangle  = \frac{\left\langle f, e_n\right\rangle }{1-\mu \lambda_n}$.
Тогда $$\begin{gathered}
x=\sum_{n=1}^\infty \left\langle x, e_n\right\rangle e_n + z =\sum_{n=1}^\infty \frac{\left\langle f, e_n\right\rangle e_n}{1-\mu \lambda_n}+z_f = \\
= \underbrace{\sum_{n=1}^\infty \frac{\left\langle f, e_n\right\rangle (1-\mu \lambda_n)e_n}{1-\mu \lambda_n}+z_f}_{=f} +
\mu \sum_{n=1}^\infty \frac{\lambda_n\left\langle f, e_n\right\rangle e_n}{1-\mu \lambda_n}.\end{gathered}$$

Таким образом, мы получили ***первую формулу Гильберта--Шмидта***:
$$\boxed{x=f+\mu \sum_{n=1}^\infty \frac{\lambda_n\left\langle f, e_n\right\rangle e_n}{1-\mu \lambda_n}}$$
Эта формула дает нам единственное решение уравнения (1) в том случае,
когда $1/\mu\notin \sigma(T)$.

Теперь рассмотрим случай, когда $1/\mu\in \sigma(T)$. Тогда
$$\frac{1}{\mu}=\lambda_{n_{k-1}+1} = \lambda_{n_{k-1}+2} = \ldots = \lambda_{n_k}$$
для некоторого $k$.

Если
$i\notin\{n_{k-1}+1, n_{k-1}+2,\ldots ,n_k\}\stackrel{\text{ об.}}{=}A$,
то из ($\ast$) находим, что
$\left\langle x, e_i\right\rangle  = \frac{\left\langle f, e_i\right\rangle }{1-\mu \lambda_i}$.
Если же $i\in A$, то из ($\ast$) получаем равенство
$\left\langle x, e_i\right\rangle \cdot 0 = \left\langle f, e_i\right\rangle$.
В этом случае, если $\left\langle f, e_i\right\rangle \ne 0$ хотя бы для
одного $i\in A$, то уравнение (1) решений не имеет, а если для всех
$i\in A$ будет $\left\langle f, e_i\right\rangle  = 0$, то числа
$\left\langle x, e_i\right\rangle$ могут быть любыми. Тогда
$$\begin{gathered}
x=\sum_{i=1}^\infty \left\langle x, e_i\right\rangle e_i + z = \\
=\sum_{\substack{i=1 \\ i\notin A}}^\infty \frac{\left\langle f, e_i\right\rangle e_i}{1-\mu \lambda_i}+ C_{n_{k-1}+1}e_{n_{k-1}+1} +\ldots + C_{n_k}e_{n_k} + z_f = \\
=
\underbrace{\sum_{\substack{i=1 \\ i\notin A}}^\infty \left\langle f, e_i\right\rangle e_i +
\underbrace{\sum_{i\in A} \left\langle f, e_i\right\rangle e_i}_{=0} + z_f}_{=f}+
\mu \sum_{\substack{i=1 \\ i\notin A}}^\infty \frac{\lambda_i\left\langle f, e_i\right\rangle e_i}{1-\mu \lambda_n}+\sum_{i\in A}C_i e_i= \\
= f + \mu \sum_{\substack{i=1 \\ i\notin A}}^\infty \frac{\lambda_i\left\langle f, e_i\right\rangle e_i}{1-\mu \lambda_n}+\sum_{i\in A}C_i e_i.\end{gathered}$$

Итак, мы получили ***вторую формулу Гильберта--Шмидта***:
$$\boxed{x=f+\mu\cdot\mspace{-36mu}\sum_{\substack{i=1 \\ i\notin\{n_{k-1}+1,\ldots,n_k\}}}^\infty \mspace{-27mu}\frac{\lambda_i \left\langle f, e_i\right\rangle e_i}{1-\mu\lambda_i}+C_{n_{k-1}+1}e_{n_{k-1}+1}+\ldots+C_{n_k}e_{n_k}}$$

Рассмотрим уравнение Фредгольма
$$x(t)=\mu\int_0^1 K(t,s)x(s)\,ds + \sin \pi t \;\;\;\text{с ядром}\;\;\;
K(t,s)=\begin{cases}
t(s-1), & \text{если $t\leqslant s$};\\
s(t-1), & \text{если $t\geqslant s$}.
\end{cases}$$ Так как ядро $K(t,s)$ --- вещественное и симметричное, то
оператор $Tx(t)=\int_0^1 K(t,s)x(s)\,ds$ самосопряжён. Кроме того, он
вполне непрерывен. Надо решить это уравнение при
$\mu\in\{1,-\pi^2, -4\pi^2\}$.

Найдём точечный спектр оператора $T$ (те числа $\lambda$, для которых
существует ненулевое решение уравнения $\lambda x = Tx$):
$$\begin{gathered}
\lambda x(t) = Tx(t)=\int\limits_0^1 K(t,s)x(s)\,ds = \\
= \int\limits_0^t s(t-1)x(s)\,ds + \int\limits_t^1 t(s-1)x(s)\,ds = \\
= (t-1)\int\limits_0^t sx(s)\,ds + t\int\limits_t^1 (s-1)x(s)\,ds.\end{gathered}$$

Тогда $$\begin{gathered}
\lambda x'(t) = \int\limits_0^t sx(s)\,ds + (t-1)tx(t)+\int\limits_t^1 (s-1)x(s)\,ds -(t-1)tx(t)= \\
= \int\limits_0^t sx(s)\,ds + \int\limits_t^1 (s-1)x(s)\,ds,\end{gathered}$$
откуда получаем  $\lambda x''(t) = tx(t)-(t-1)x(t)= x(t)$.

Итак, мы пришли к линейному однородному дифференциальному уравнению
$$\lambda x''(t)-x(t)=0 \tag{$\ast$}$$ с постоянными коэффициентами и
начальными условиями $x(0)=x(1)=0$. Корнями его характеристического
уравнения $\lambda\alpha^2-1=0$ являются числа $\pm\sqrt{1/\lambda}$.
Возможны два случая:

-   если $\lambda >0$, то общее решение уравнения $(\ast)$ имеет вид
    $$x(t)=C_1e^{\beta t}+C_2e^{-\beta t},$$ где
    $\beta = \sqrt{1/\lambda}$.

    Для нахождения констант $C_1$ и $C_2$ воспользуемся начальными
    условиями: $$\left\lbrace 
    \begin{array}{l}
    x(0)=C_1+C_2=0; \\ 
    x(1)=C_1e^\beta+C_2e^{-\beta}=0.
    \end{array} \right.$$ Мы получили однородную систему двух линейных
    уравнений с двумя неизвестными. Как известно, такая система имеет
    ненулевое решение тогда и только тогда, когда ее определитель
    $\Delta$ равен нулю. Но так как $$\Delta=\left|
    \begin{array}{cc}
    1 & 1 \\ 
    e^\beta & e^{-\beta}
    \end{array} \right| = e^{-\beta} - e^\beta\ne 0,$$ то $C_1=C_2=0$ и,
    следовательно, $x\equiv 0$, то есть уравнение $\lambda x=Tx$ при
    положительных $\lambda$ ненулевых решений не имеет.

-   если $\lambda <0$, то общее решение уравнения $(\ast)$ имеет вид
    $$x(t)=C_1\cos \gamma t   +C_2 \sin \gamma t,$$ где
    $\gamma = \sqrt{-1/\lambda}$. Для нахождения констант $C_1$ и $C_2$
    воспользуемся начальными условиями: $$\left\lbrace 
    \begin{array}{l}
    x(0)=C_1=0; \\ 
    x(1)=C_1\cos\gamma+C_2\sin\gamma=0.
    \end{array} \right.$$ Пришли к уравнению
    $\sin\gamma = \sin\sqrt{-1/\lambda} = 0$. Тогда
    $\sqrt{-1/\lambda}=\pi n$, где $n=1,2,\ldots$, откуда
    $\lambda = -\frac{1}{\pi^2n^2}$. Итак,
    $\lambda_n = -\frac{1}{\pi^2n^2}$ --- собственные числа оператора
    $T$, а функции $x_n(t)=C\sin\pi n t$ --- соответствующие им
    собственные функции. Так как
    $\int\limits_0^1 \sin^2\pi nt\, dt = 1/2$, то после нормировки
    получаем функции $e_n(t) = \sqrt{2}\sin\pi nt$.

Далее, $$\left\langle f, e_n\right\rangle =\begin{cases}
1/\sqrt{2}, & \text{если $n=1$};\\
0, & \text{если $n>1$}.
\end{cases}$$

Если $1/\mu\notin \sigma_p(T)$ (например, $\mu=1$), то надо
воспользоваться первой формулой Гильберта--Шмидта: $$\begin{gathered}
x(t)=f(t)+\mu \sum_{n=1}^\infty \frac{\lambda_n\left\langle f, e_n\right\rangle e_n(t)}{1-\mu \lambda_n} = 
f(t)+\mu \frac{\lambda_1\left\langle f, e_1\right\rangle e_1(t)}{1-\mu \lambda_1} = \\
=\sin\pi t+\mu\frac{-\frac{1}{\pi^2}\frac{1}{\sqrt{2}}\sqrt{2}\sin\pi t}{1-\mu\left(-\frac{1}{\pi^2}\right)}=\sin\pi t -\mu\frac{\sin\pi t}{\pi^2+\mu} = \frac{\pi^2}{\pi^2+\mu}\sin\pi t.\end{gathered}$$

Если $\mu=-\pi^2$, то решений нет, так как
$\left\langle f, e_1\right\rangle \ne 0$.

Если же $\mu = -\pi^2n_0^2$ при $n_0>1$ (например, $\mu=-4\pi^2$), то
$\left\langle f, e_{n_0}\right\rangle =0$ и тогда надо применять вторую
формулу Гильберта--Шмидта: $$\begin{gathered}
x(t)=f(t)+\mu\sum_{\substack{n=1 \\ n\ne n_0}}^\infty \frac{\lambda_n \left\langle f, e_n\right\rangle e_n(t)}{1-\mu\lambda_n}+C_{n_0}e_{n_0}(t)= \\
=f(t)+\mu\frac{\lambda_1 \left\langle f, e_1\right\rangle e_1(t)}{1-\mu\lambda_1}+C e_{n_0}(t)
=f(t)-\pi^2 n_0^2\cdot\frac{-\frac{1}{\pi^2}\frac{1}{\sqrt{2}}\sqrt{2}\sin\pi t}{1-(-\pi^2n_0^2)\left( -\frac{1}{\pi^2}\right) }+Ce_{n_0}(t) = \\
=\sin \pi t +\frac{n_0^2}{1-n_0^2}\sin\pi t + C\sin\pi n_0 t =
\frac{\sin \pi t}{1-n_0^2} +C\sin\pi n_0 t.\end{gathered}$$