

Теорема о неподвижной точке и ее применения
-------------------------------------------

Пусть $X$ --- произвольное множество и $f\colon X\to X$ --- произвольное
отображение. Точка $x\in X$ называется *неподвижной точкой* отображения
$f$, если $f(x)=x$.

Отображение $f\colon\mathbb{R}\to\mathbb{R}$, $f(x)=x+\sin x$ имеет
бесконечно много неподвижных точек.

Любое уравнение $f(x)=0$ можно переписать в виде $f(x)+x = x$ и тогда
каждый корень уравнения $f(x)=0$ будет неподвижной точкой отображения
$Ax=f(x)+x$ и наоборот.

Пусть $E$ --- линейное нормированное пространство. Отображение
$A\colon E\to E$ называется *сжимающим*, если существует такое
неотрицательное число $\alpha <1$, что
$\lVert Ax-Ay \rVert\leqslant\alpha\cdot\lVert x-y \rVert$ для любых
$x,y\in E$.

Убедитесь, что любое сжимающее отображение непрерывно.

[\[fix\_point\]]{#fix_point label="fix_point"} Пусть $E$ --- банахово
пространство и $A\colon E\to E$ --- сжимающее отображение. Тогда у
отображения $A$ существует единственная неподвижная точка $x_0$, причём
для каждого $x\in E$ последовательность
$x, Ax, A^2x,\ldots ,A^nx,\ldots$ сходится к $x_0$.

Зафиксируем произвольный $x\in E$ и докажем, что последовательность
$\{A^nx\}_{n=0}^\infty$ сходится. Достаточно доказать, что эта
последовательность фундаментальна. $$\begin{gathered}
\left\lVert A^{n+p}x-A^nx \right\rVert = \left\lVert A\left(A^{n+p-1}x\right)-A\left(A^{n-1}x\right) \right\rVert\leqslant \\
\leqslant \alpha\cdot\left\lVert A^{n+p-1}x-A^{n-1}x \right\rVert\leqslant\ldots\leqslant\alpha^n\cdot\left\lVert A^px-x \right\rVert\leqslant \\
\leqslant \alpha^n \left( \left\lVert A^p x-A^{p-1}x \right\rVert+ \left\lVert A^{p-1} x-A^{p-2}x \right\rVert+\ldots +  \left\lVert Ax-x \right\rVert\right)\leqslant \\
\leqslant \alpha^n (\alpha^{p-1}+\alpha^{p-2}+\ldots +1)\cdot\left\lVert Ax-x \right\rVert\leqslant \\
\leqslant \alpha^n (1+\alpha+\alpha^2+\ldots)\cdot\left\lVert Ax-x \right\rVert=\frac{\alpha^n}{1-\alpha}\cdot\left\lVert Ax-x \right\rVert\xrightarrow[n\to\infty]{}0.\end{gathered}$$

$$\begin{split}
\left\lVert A^{n+p}x-A^nx \right\rVert &= \left\lVert A\left(A^{n+p-1}x\right)-A\left(A^{n-1}x\right) \right\rVert\leqslant \\
&\leqslant \alpha\cdot\left\lVert A^{n+p-1}x-A^{n-1}x \right\rVert\leqslant\ldots\leqslant\alpha^n\cdot\left\lVert A^px-x \right\rVert\leqslant \\
&\leqslant \alpha^n \left( \left\lVert A^p x-A^{p-1}x \right\rVert+ \left\lVert A^{p-1} x-A^{p-2}x \right\rVert+\ldots +  \left\lVert Ax-x \right\rVert\right)\leqslant \\
%\leqslant \alpha^n (\alpha^{p-1}+\alpha^{p-2}+\ldots +1)\cdot\Norm{Ax-x}\leqslant \\
&\leqslant \alpha^n (1+\alpha+\alpha^2+\ldots)\cdot\left\lVert Ax-x \right\rVert=\frac{\alpha^n}{1-\alpha}\cdot\left\lVert Ax-x \right\rVert\xrightarrow[n\to\infty]{}0.
\end{split}$$

Пусть $\lim\limits_{n\to\infty}A^n x = x_0$. Тогда
$\underbrace{A^{n+1}x}_{\to x_0} = A(\underbrace{A^nx}_{\to x_0})$,
откуда $Ax_0 = x_0$.

Докажем единственность неподвижной точки. Пусть $x_0$ и $x_1$ --- две
неподвижные точки отображения $A$. Тогда
$$\lVert x_0-x_1 \rVert = \left\lVert Ax_0-Ax_1 \right\rVert\leqslant\alpha\cdot\left\lVert x_0-x_1 \right\rVert$$
что, в силу неравенства $\alpha < 1$, возможно лишь тогда, когда
$x_0=x_1$.

Если в неравенстве
$\left\lVert A^{n+p}x-A^nx \right\rVert\leqslant \frac{\alpha^n}{1-\alpha}\cdot\left\lVert Ax-x \right\rVert$
перейти к пределу при $p\to\infty$, то получим неравенство
$$\left\lVert x_0-A^nx \right\rVert\leqslant \frac{\alpha^n}{1-\alpha}\cdot\left\lVert Ax-x \right\rVert,$$
которое позволяет оценить погрешность.

Условие $\lVert Ax-Ay \rVert\leqslant\alpha\cdot\lVert x-y \rVert$ в
теореме о неподвижной точке нельзя заменить на условие
$\lVert Ax-Ay \rVert < \lVert x-y \rVert$. Действительно, функция
$f\colon\mathbb{R}\to\mathbb{R}$, заданная формулой
$f(x)=\frac{\pi}{2}+x-\arctg x$ удовлетворяет этому более слабому
условию, так как $$\begin{gathered}
\left\lvert f(x)-f(y) \right\rvert = \left\lvert (x-y)-(\arctg x - \arctg y) \right\rvert = \\ 
=\left\lvert (x-y)-\frac{1}{1+\xi^2}(x-y) \right\rvert = \frac{\xi^2}{1+\xi^2}\cdot\lvert x-y \rvert
<\lvert x-y \rvert,\end{gathered}$$ но, очевидно, неподвижных точек не
имеет.

На самом деле Банах доказал теорему о неподвижной точке в более общей
ситуации --- для сжимающего отображения, действующего в произвольном
полном метрическом пространстве.

### Применение к решению уравнений Риса--Шаудера

Рассмотрим уравнение $x-\mu Tx = f$ в банаховом пространстве $E$. Это
уравнение можно переписать в виде $x=Ax$, где $Ax=\mu Tx+f$. Значит,
если отображение $A\colon E\to E$ --- сжимающее, то уравнение будет
иметь единственное решение. $$\begin{gathered}
\left\lVert Ax-Ay \right\rVert=\left\lVert (\mu Tx+f)-(\mu Ty+f) \right\rVert = \lvert \mu \rvert\cdot\left\lVert Tx-Ty \right\rVert\leqslant \\
\leqslant \lvert \mu \rvert\cdot\left\lVert T \right\rVert\cdot\lVert x-y \rVert.\end{gathered}$$
Таким образом, если $\lvert \mu \rvert < 1/\left\lVert T \right\rVert$,
то данное уравнение имеет единственное решение, являющее пределом
последовательности $\{A^n x\}_{n=0}^\infty$ для произвольного $x\in E$.
Пусть, например, $x=0$. Тогда $$\begin{aligned}
Ax &= f;\\
A^2 x &= \mu Tf+f;\\
A^3 x &= \mu^2 T^2f +\mu Tf+f;\\
&\vdots \\
A^{n+1}x &= \mu^n T^n f + \mu^{n-1}T^{n-1}f+\ldots+\mu Tf +f;\\
&\vdots\end{aligned}$$ Итак, если
$\lvert \mu \rvert < 1/\left\lVert T \right\rVert$, то (единственное)
решение уравнения $x-\mu Tx = f$ может быть получено по формуле
$$\boxed{x_0=f+\sum_{n=1}^\infty \mu^n T^nf = \sum_{n=0}^\infty \mu^n T^nf}$$

### Применение к решению уравнений Вольтерры

Пусть $E$ --- банахово пространство и $A\colon E\to E$ --- непрерывное
отображение. Если существует такое натуральное число $n_0$, что
отображение $A^{n_0}$ сжимающее, то у отображения $A$ существует
единственная неподвижная точка $x_0$, причём для любого $x\in E$
последовательность $\{A^nx\}_{n=1}^\infty$ сходится к $x_0$.

По отображение $A^{n_0}$ имеет единственную неподвижную точку, которую
обозначим $x_0$. Покажем, что эта же точка будет неподвижной для $A$.
Введем обозначение $Ax_0=x_1$. Тогда
$$A^{n_0}(x_1)=A^{n_0}(Ax_0)=A^{n_0+1}(x_0)=A(A^{n_0}x_0)=Ax_0=x_1.$$
Таким образом, точка $x_1$ является неподвижной для отображения
$A^{n_0}$, а следовательно, $x_1 = x_0$ и тогда $Ax_0=x_1=x_0$.

Единственность. Предположим, что $Ax'=x'$. Тогда $A^2x'=A(Ax')=x'$,
$A^3x'=A(A^2x')=Ax'=x',\ldots , A^{n_0}x'=x'$.

Осталось доказать, что для любого $x\in E$ последовательность
$\{A^nx\}_{n=1}^\infty$ сходится к $x_0$. Действительно,
$$\begin{aligned}
\text{последовательность }& A^{n_0}x, A^{2n_0}x, \ldots , A^{kn_0}x,\ldots \text{ сходится к } x_0;\\
\text{последовательность }& A^{n_0+1}x, A^{2n_0+1}x, \ldots , A^{kn_0+1}x,\ldots \text{ сходится к } Ax_0=x_0;\\
\text{последовательность }& A^{n_0+2}x, A^{2n_0+2}x, \ldots , A^{kn_0+2}x,\ldots \text{ сходится к } Ax_0=x_0;\\
\vdots & \\
\text{последовательность }& A^{2n_0-1}x, A^{3n_0-1}x, \ldots , A^{(k+1)n_0-1}x,\ldots \text{ сходится к } Ax_0=x_0.\end{aligned}$$
Значит, и $\{A^nx\}_{n=1}^\infty$ сходится к $x_0$.

Рассмотрим уравнение Вольтерры $x(t)-\mu\int_a^t K(t,s)x(s)ds=f(t)$ с
непрерывными ядром и правой частью. Пусть
$\left\lvert K(t,s) \right\rvert\leqslant L$ для всех $t,s\in [a;b]$.
Введем обозначение $Ax(t)=\mu\int_a^t K(t,s)x(s)ds+f(t)$. Тогда
$$\begin{gathered}
\left\lvert Ax(t)-Ay(t) \right\rvert=\left\lvert \mu\int_a^t K(t,s)(x(s)-y(s))ds \right\rvert\leqslant \\
\leqslant \lvert \mu \rvert\cdot L\cdot\lVert x-y \rVert\int_a^t ds = \lvert \mu \rvert\cdot L\cdot\lVert x-y \rVert(t-a).\end{gathered}$$

$$\begin{gathered}
\left\lvert A^2x(t)-A^2y(t) \right\rvert=\left\lvert \mu\int_a^t K(t,s)(Ax(s)-Ay(s))ds \right\rvert\leqslant \\
\leqslant \lvert \mu \rvert\cdot L\cdot\int_a^t \left\lvert Ax(s)-Ay(s) \right\rvert\,ds \leqslant \\
\leqslant \lvert \mu \rvert^2\cdot L^2 \cdot\lVert x-y \rVert\cdot\int_a^t(s-a)\,ds = 
\lvert \mu \rvert^2\cdot L^2 \cdot\lVert x-y \rVert\cdot\frac{(t-a)^2}{2!}.\end{gathered}$$

По индукции доказываем, что
$$\left\lvert A^nx(x)-A^ny(t) \right\rvert\leqslant\lvert \mu \rvert^n\cdot L^n\cdot\lVert x-y \rVert\cdot\frac{(t-a)^n}{n!}
\leqslant\lvert \mu \rvert^n\cdot L^n\cdot\lVert x-y \rVert\cdot\frac{(b-a)^n}{n!}.$$

Так как $\lvert \mu \rvert^n\cdot L^n\cdot\frac{(b-a)^n}{n!}\to 0$ при
$n\to\infty$, то найдётся такое число $n_0$, что
$\lvert \mu \rvert^{n_0}\cdot L^{n_0}\cdot\frac{(b-a)^{n_0}}{n_0!}<1$.
Тогда отображение $A^{n_0}$ будет сжимающим и по предыдущей теореме у
отображения $A$ будет существовать единственная неподвижная точка $x_0$.
Рассуждая также, как и в предыдущем разделе, получаем формулу
$$\boxed{x_0=f+\sum_{n=1}^\infty \mu^n T^nf = \sum_{n=0}^\infty \mu^n T^nf}$$

Решите уравнение Вольтерры $x(t)=\int_0^t (t-s)x(s)\,ds + t+1$.
$$\begin{aligned}
Tf(t) & = \int_0^t (t-s)(s+1)\,ds = \frac{t^3}{6}+\frac{t^2}{2},\tag{$\ast$}\\
T^2f(t) & = \int_0^t (t-s)\cdot\left( \frac{s^3}{6}+\frac{s^2}{2}\right) \,ds = \frac{t^5}{120}+\frac{t^4}{24},\\
T^3f(t) & = \int_0^t (t-s)\cdot\left( \frac{s^5}{120}+\frac{s^4}{24} \right) \,ds = \frac{t^7}{5040}+\frac{t^6}{720},\\
& \vdots\end{aligned}$$

Возникает гипотеза, что
$T^nf(t) = \frac{t^{2n+1}}{(2n+1)!}+\frac{t^{2n}}{(2n)!}$. Докажем это
методом математической индукции. При $k=1$ утверждение верно в силу
$(\ast)$. Пусть $k=n+1$. Тогда $$\begin{gathered}
T^{n+1}f(t) = \int_0^t (t-s)\cdot \left( \frac{s^{2n+1}}{(2n+1)!}+\frac{s^{2n}}{(2n)!} \right) ds= \\
= \left.\left(  \frac{ts^{2n+2}}{(2n+2)!}+\frac{ts^{2n+1}}{(2n+1)!} -\frac{s^{2n+3}}{(2n+1)!\cdot (2n+3)}-\frac{s^{2n+2}}{(2n)!\cdot (2n+2)} \right)\right|_0^t = \\
=\frac{t^{2n+3}}{(2n+3)!}+\frac{t^{2n+2}}{(2n+2)!}.\end{gathered}$$
Тогда решение уравнения Вольтерры выглядит так: $$\begin{gathered}
x(t)=\sum_{n=0}^\infty \mu^n T^nf(t) = \sum_{n=0}^\infty 1^n \cdot
\left( \frac{t^{2n+1}}{(2n+1)!}+\frac{t^{2n}}{(2n)!} \right)  = \\ = 
1+t + \frac{t^2}{2!} +\frac{t^3}{3!}+\frac{t^4}{4!}+\frac{t^5}{5!}+\ldots = e^t.\end{gathered}$$

Решите уравнение Вольтерры $x(t)=-\int_0^t (t-s)x(s)\,ds +1$.
$$\begin{aligned}
Tf(t) & = \int_0^t (t-s)\,ds = \frac{t^2}{2},\tag{$\ast$}\\
T^2f(t) & = \int_0^t (t-s)\cdot\frac{s^2}{2} \,ds = \frac{t^4}{24},\\
T^3f(t) & = \int_0^t (t-s)\cdot\frac{s^4}{24}\,ds =\frac{t^6}{720},\\
& \vdots\end{aligned}$$

Возникает гипотеза, что $T^nf(t) =\frac{t^{2n}}{(2n)!}$. Докажем это
методом математической индукции. При $k=1$ утверждение верно в силу
$(\ast)$. Пусть $k=n+1$. Тогда $$\begin{gathered}
T^{n+1}f(t) = \int_0^t (t-s)\cdot \frac{s^{2n}}{(2n)!}ds= \\
= \left.\left(\frac{ts^{2n+1}}{(2n+1)!}-\frac{s^{2n+2}}{(2n)!\cdot (2n+2)} \right)\right|_0^t 
=\frac{t^{2n+2}}{(2n+2)!}.\end{gathered}$$ Тогда решение уравнения
Вольтерры выглядит так: $$\begin{gathered}
x(t)=\sum_{n=0}^\infty \mu^n T^nf(t) = \sum_{n=0}^\infty (-1)^n \cdot
\frac{t^{2n}}{(2n)!}= 1 - \frac{t^2}{2!} + \frac{t^4}{4!}- \frac{t^6}{6!}+ \ldots = \cos t.\end{gathered}$$