

Уравнения Риса--Шаудера и уравнения Фредгольма
----------------------------------------------

Пусть $H$ --- гильбертово пространство, $T\colon H\to H$ --- вполне
непрерывный оператор, $0\ne\mu\in\mathbb{C}$ и $f\in H$. Рассмотрим
уравнения $$\begin{aligned}
x&-\mu Tx=f\ \text{ --- уравнение Риса--Шаудера};\tag{1}\\
x&-\mu Tx=0\ \text{ --- однородное уравнение Риса--Шаудера};\tag{2}\\
x&-\bar{\mu} T^\ast x=g\ \text{ --- сопряжённое уравнение Риса--Шаудера};\tag{$1^\ast$}\\
x&-\bar{\mu} T^\ast x=0\ \text{ --- сопряжённое однородное уравнение Риса--Шаудера}\tag{$2^\ast$}.\end{aligned}$$
В этих уравнениях $x\in H$ --- неизвестный элемент, $f, g\in H$ ---
известные элементы и $\mu\in\mathbb{C}$ --- параметр уравнения.

Пусть $H=\mathcal{L}_2(a;b)$ и
$\int\limits_a^b\!\!\int\limits_a^b\left\lvert K(t,s) \right\rvert^2 dt\,ds<+\infty$.
Уравнение $$x(t) = \mu \int_a^b K(t,s)x(s)\,ds + f(t)$$ называется
*уравнением Фредгольма второго рода*. В дальнейшем увидим, что
существование и единственность решения этого уравнения зависит от того,
принадлежит ли число $\lambda = 1/\mu$ спектру оператора
$Tx(t)=\int_a^b K(t,s)x(s)\,ds$.

[\[exviv\_sur\_in\_biek\]]{#exviv_sur_in_biek label="exviv_sur_in_biek"}
Пусть $T\colon H\to H$ --- вполне непрерывный оператор и $\lambda\ne 0$.
Тогда следующие условия эквивалентны:

(a) $\lambda I-T$ сюрьекция;

(b) $\lambda I-T$ инъекция;

(c) $\lambda I-T$ биекция.

\(a\) $\Rightarrow$ (b). Предположим, что $\lambda I-T$ --- не инъекция.
Тогда $\lambda\in\sigma_p(T)$, откуда
$\bar{\lambda}\in\sigma_p(T^\ast)$, то есть найдётся такой $y_0\ne 0$,
что $\bar{\lambda}y_0=T^\ast y_0$. Тогда для каждого $x\in H$ будем
иметь
$\left\langle (\lambda I-T)x, y_0\right\rangle =\left\langle x, (\bar{\lambda}I-T^\ast)y_0\right\rangle =\left\langle x, 0\right\rangle  = 0$,
откуда, в силу сюрьективности оператора $\lambda I-T$, получаем $y_0=0$.
Противоречие.

\(b\) $\Rightarrow$ (c). Если $\lambda I-T$ --- инъекция, то
$\lambda\notin\sigma_p(T)$ и тогда $\lambda\in\rho(T)$ по .

\(c\) $\Rightarrow$ (a) --- очевидно.

[\[fred\_1\]]{#fred_1 label="fred_1"} Следующие условия эквивалентны:

(a) уравнение $(1)$ имеет решение для любого $f\in H$;

(b) уравнение $(2)$ имеет только нулевое решение;

(c) уравнение $(1^\ast)$ имеет решение для любого $g\in H$;

(d) уравнение $(2^\ast)$ имеет только нулевое решение.

\(a\) $\Rightarrow$ (b). Так как уравнение $x-\mu Tx=f$ имеет решение
для каждого $f\in H$, то для каждого $f\in H$ найдётся такой $x\in H$,
что $(I-\mu T)x=f$. Это означает, что оператор $I-\mu T$ сюрьективен,
следовательно сюрьективным будет и оператор $\frac{1}{\mu} I-T$, а
тогда, по , оператор $\frac{1}{\mu} I-T$ инъективен, откуда уравнение
$\frac{1}{\mu}x-Tx=0$ имеет только нулевое решение. Но тогда и уравнение
(2) имеет только нулевое решение.

\(b\) $\Rightarrow$ (a). Если уравнение (2) имеет только нулевое
решение, то оператор $I-\mu T$ инъективен. Тогда оператор
$\frac{1}{\mu}I-T$ тоже инъективен, откуда, по оператор
$\frac{1}{\mu}I-T$ сюрьективен, то есть уравнение (1) имеет решение для
любого $f\in H$.

Эквивалентность пунктов (c) и (d) доказывается аналогично.

\(b\) $\Leftrightarrow$ (d). Уравнение (2) имеет только нулевое решение
тогда и только тогда, когда уравнение $\frac{1}{\mu}x-Tx=0$ имеет только
нулевое решение. Последнее эквивалентно тому, что
$\frac{1}{\mu}\notin \sigma(T)$, а это условие, в силу равенства
$\sigma(T)=\overline{\sigma(T^\ast)}$, равносильно условию
$\frac{1}{\bar{\mu}}\notin \sigma(T^\ast)$, которое выполняется тогда и
только тогда, когда уравнение $(2^\ast)$ имеет только нулевое решение.

[\[sled\_fred\_1\]]{#sled_fred_1 label="sled_fred_1"} Если уравнение
$(1)$ имеет решение для каждого $f\in H$, то это решение единственно.

Пусть $x_1-\mu Tx_1 = f$ и $x_2-\mu Tx_2 = f$. Тогда
$(x_1-x_2)-\mu T(x_1-x_2)=0$. Так как по уравнение (2) имеет только
нулевое решение, то $x_1-x_2=0$, откуда $x_1=x_2$.

[\[fred\_2\]]{#fred_2 label="fred_2"} Уравнения $(2)$ и $(2^\ast)$ имеют
одинаковое число линейно независимых решений.

Если уравнение (2) имеет только нулевое решение, то по уравнение
$(2^\ast)$ тоже имеет только нулевое решение.

Пусть теперь уравнение $\frac{1}{\mu}x-Tx=0$, равносильное уравнению
(2), имеет ненулевое решение. Рассмотрим соответствующее собственное
подпространство
$E_{1/\mu}(T)=\left\lbrace x\in H \mid \frac{1}{\mu}x = Tx \right\rbrace$.
По оно конечномерно. Пусть $\dim E_{1/\mu}(T) = n$. Нам надо доказать,
что $\dim E_{1/\bar{\mu}}(T^\ast) = n$.

Предположим, что $\dim E_{1/\bar{\mu}}(T^\ast) = m>n$. Зафиксируем
ортонормированные базисы $\{e_1,\ldots ,e_n\}$ и $\{z_1,\ldots ,z_m\}$ в
подпространствах $E_{1/\mu}(T)$ и $E_{1/\bar{\mu}}(T^\ast)$
соответственно и рассмотрим линейный оператор $K\colon H\to H$, заданный
формулой $K(x) = \sum_{i=1}^n \left\langle x, e_i\right\rangle z_i$. Так
как оператор $K$ конечномерный, то он вполне непрерывен. Тогда будет
вполне непрерывным и оператор $A=T+K$. Заметим, что
$K(H)\subset E_{1/\bar{\mu}}(T^\ast)$.

Рассмотрим уравнение $(I-\mu A)x=0$. Пусть $x_0$ --- решение этого
уравнения. Тогда
$$x_0 - \mu Tx_0 = \mu Kx_0 = \mu\sum_{i=1}^n \left\langle x_0, e_i\right\rangle z_i. \tag{$\ast$}$$
Умножим скалярно обе части этого равенства на $z_j$:
$$\mu\left\langle x_0, e_j\right\rangle  = \left\langle x_0-\mu Tx_0, z_j\right\rangle  = \left\langle x_0, (I-\bar{\mu}T^\ast)z_j\right\rangle  = 0,\tag{$\ast\ast$}$$
так как $z_j\in E_{1/\bar{\mu}}(T^\ast)$. Таким образом, $x_0\perp e_j$
для всех $j=1,\ldots , n$, откуда $x_0\perp E_{1/\mu}(T)$. Но из того,
что $x_0\perp e_j$ для всех $j=1,\ldots , n$ и из $(\ast)$ следует, что
$x_0-\mu Tx_0 = 0$, то есть что $x_0\in E_{1/\mu}(T)$. Получили, что
$$x_0\in E_{1/\mu}(T) \textstyle\bigcap E_{1/\mu}(T)^\perp.$$ Это
возможно лишь тогда, когда $x_0=0$.

Итак, доказано, что уравнение $(I-\mu A)x=0$ имеет только нулевое
решение. Тогда по уравнение $(I-\bar{\mu} A^\ast)x=0$ тоже имеет только
нулевое решение.

найдём оператор $K^\ast$: $$\begin{gathered}
\left\langle Kx, y\right\rangle =\left\langle \sum_{i=1}^n \left\langle x, e_i\right\rangle z_i, y\right\rangle =\sum_{i=1}^n \left\langle x, e_i\right\rangle \cdot\left\langle z_i, y\right\rangle =\\
=\sum_{i=1}^n\left\langle x, \overline{\left\langle z_i, y\right\rangle }e_i\right\rangle  = 
\left\langle x, \sum_{i=1}^n\overline{\left\langle z_i, y\right\rangle }e_i\right\rangle .\end{gathered}$$
Таким образом,
$K^\ast x = \sum_{i=1}^n\left\langle x, z_i\right\rangle e_i$.

Рассмотрим значение оператора $I-\bar{\mu}A^\ast$ в точке
$z_{n+1}\ne 0$:
$$(I-\bar{\mu}A^\ast)z_{n+1} = (z_{n+1}-\bar{\mu}T^\ast z_{n+1}) - \bar{\mu}K^\ast z_{n+1} = 0.$$
Получили противоречие, так как ранее было показано, что уравнение
$(I-\bar{\mu} A^\ast)x=0$ имеет только нулевое решение. Значит,
$m\leqslant n$. Неравенство $n\leqslant m$ доказывается аналогично.

[\[fred\_3\]]{#fred_3 label="fred_3"} Уравнение $(1)$ имеет решение
тогда и только тогда, когда $f\perp z$ для любого решения $z$ уравнения
$(2^\ast)$.

Пусть сначала $1/\mu\notin \sigma(T)$. Это эквивалентно тому, что
уравнение $(2)$ имеет только нулевое решение, что, по равносильно тому,
что уравнение $(2^\ast)$ тоже имеет только нулевое решение. Значит,
условие $f\perp z$ для любого решения $z$ уравнения $(2^\ast)$
необходимо и достаточно для того, чтобы уравнение $(1)$ имело решение.

Пусть теперь $1/\mu\in \sigma(T)$ и $x_0$ --- решение уравнения $(1)$.
Если $z$ --- произвольное решение уравнения $(2^\ast)$, то
$$\left\langle f, z\right\rangle  = \left\langle x_0-\mu Tx_0, z\right\rangle  = \left\langle x_0, (I-\bar{\mu}T^\ast) z\right\rangle  = \left\langle x_0, 0\right\rangle  = 0.$$

Для доказательства обратного утверждения предположим, что для некоторого
$f\in H$ уравнение $(1)$ не имеет решения, то есть $(I-\mu T)x \ne f$ ни
для какого $x\in H$. Это означает, что оператор $I-\mu T$ не
сюръективен. По подпространство $(I-\mu T)H = \mu (\frac{1}{\mu}I-T)H$
замкнуто в $H$. Из теоремы о проекции следует, что $f$ можно представить
в виде суммы $f=f_1+f_2$, где $f_1\in (I-\mu T)H$ и
$f_2\perp (I-\mu T)H$, причём $f_2\ne 0$.

Так как $\left\langle x-\mu Tx, f_2\right\rangle  = 0$ для всех
$x\in H$, то и
$\left\langle x, (I-\bar{\mu}T^\ast)f_2\right\rangle  = 0$ для всех
$x\in H$, откуда следует равенство $(I-\bar{\mu}T^\ast)f_2 = 0$. Таким
образом, $f_2$ --- решение уравнения $(2^\ast)$. Но,
$$\left\langle f, f_2\right\rangle  = \left\langle f_1+f_2, f_2\right\rangle  = \left\langle f_1, f_2\right\rangle +\left\lVert f_2 \right\rVert^2=\left\lVert f_2 \right\rVert^2\ne 0.$$
Получили противоречие с условием.

**Резюме**

Пусть $H$ --- гильбертово пространство, $T\colon H\to H$ --- вполне
непрерывный оператор, $0\ne\mu\in\mathbb{C}$ и $f\in H$. Рассмотрим
уравнения $$\begin{aligned}
x&-\mu Tx=f\ \text{ --- уравнение Риса--Шаудера};\tag{1}\\
x&-\mu Tx=0\ \text{ --- однородное уравнение Риса--Шаудера};\tag{2}\\\end{aligned}$$

1)  Если $1/\mu \notin\sigma(T)$ (то есть $1/\mu$ не является
    собственным числом оператора $T$), то уравнение $(1)$ имеет решение
    (), причём это решение единственное по следствию из .

2)  Если $1/\mu\in \sigma(T)$, то

    1.  если $f\not\perp E_{1/\bar{\mu}}(T^\ast)$, то из следует, что
        уравнение $(1)$ решений не имеет;

    2.  если $f\perp E_{1/\bar{\mu}}(T^\ast)$, то снова по данное
        уравнение имеет решение, которое обозначим $x_1$. Покажем, что в
        этом случае наше уравнение имеет бесконечно много решений и
        найдём их вид. Пусть $\{e_1,\ldots ,e_k\}$ --- базис в
        пространстве $E_{1/\mu}(T)$ (оно конечномерно по ). Тогда общее
        решение $x_2$ однородного уравнения $(2)$ имеет вид
        $x_2 = C_1 e_1+\ldots +C_k e_k$, где $C_1,\ldots , C_k$ ---
        произвольные постоянные. Убедимся, что $x=x_1+x_2$ --- тоже
        решение исходного уравнения. Действительно,
        $$(x_1+x_2)-\mu T(x_1+x_2) = \underbrace{x_1-\mu Tx_1}_{=f} + \underbrace{x_2-\mu Tx_2}_{=0} = f.$$
        Осталось показать, что любое решение $x$ уравнения $(1)$ имеет
        вид $x=x_1+x_2$, где $x_1$ --- какое-либо решение уравнения
        $(1)$. Для этого достаточно положить $x_1=x-x_2$.

        Таким образом, если $f\perp E_{1/\bar{\mu}}(T^\ast)$, то
        уравнение $(1)$ имеет бесконечно много решений и его общее
        решение имеет вид $x_1+x_2$, где $x_1$ --- какое либо (частное)
        решение уравнения $(1)$, а $x_2$ --- общее решение однородного
        уравнения $(2)$.