Значение $k^{*}$ при котором $P_{n}(k)$ принимает максимальное значение

$$
\begin{cases}   
P_{n}(k^{*})\geq P_{n}(k^{*}-1)
\\ 
P_{n}(k^{*})\geq P_{n}(k^{*}+1) 
\end{cases} 
	\implies 
\begin{cases}   
\frac{P_{n}(k^{*})}{P_{n}(k^{*}-1)}\geq1
\\
\frac{P_{n}(k^{*}+1)}{P_{n}(k^{*})}\leq1 
\end{cases} 
	\implies
\begin{cases}   
\frac{C_{n}^{k^{*}}p^{k^{*}}q^{n-k^{*}}}{C_{n}^{k^{*}-1}p^{k^{*}-1}q^{n-k^{*}-1}}\geq1
\\ 
\frac{C_{n}^{k^{*}+1}p^{k^{*}+1}q^{n-k^{*}+1}}{C_{n}^{k^{*}}p^{k^{*}}q^{n-k^{*}}}\leq1 
\end{cases}
	\implies
$$
$$
	\implies
\begin{cases}     
\frac{n-k^{*}+1}{k^{*}} \cdot \frac{p}{q}\geq1
\\
\frac{n-k^{*}}{k^{*}+1} \cdot \frac{p}{q}\leq1
\end{cases}
	\implies
\begin{cases}
(n+1)p-k^{*}p\geq k^{*}q
\\
np-k^{*}q\leq k^{*}q+q
\end{cases}
	\implies
\begin{cases}
(n+1)p\geq k^{*}
\\
np+q\leq k^{*}
\end{cases}
$$
то есть получаем соотношение $np-q\leq k^{*}\leq np+p$

>  из соотношения модно сделать вывод что нивероятнейших знаяений может быть два, если $np-q$ и $np+p$ - целые числа