*Локальная теорема Муавра-Лапласа.* Если вероятность наступления некоторого события в $n$ независимых испытаниях постоянна и равна $р$ $(0 < р < 1)$, то вероятность $P_{n}(m)$ того, что в этих испытаниях событие $А$ наступит ровно $m$ раз, удовлетворяет при $\;n\to\infty$ соотношению  $\sqrt{n p q}\,P_{n}(m)\colon\,\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left\{-\frac{1}{2}x^{2}\right\}\rightarrow1(1)$ равномерно для всех $m$, для которых  $x=x_{m n}={\frac{m-n p}{\sqrt{n p q}}}(2)$ находится в каком-либо конечном интервале.
*Доказательство.* Приводимое нами доказательство опирается на известную из курса математического анализа формулу Стирлинга $s!=\sqrt{2\pi s}s^{s}\exp\ \left\{-s\right\}\exp\ \left\{\theta_{s}\right\},$ в которой остаточный показатель удовлетворяет неравенству  $|\theta_{s}|\leq{\frac{1}{12s}}.$ Заметим, что равенство$(2)$ может быть записано в виде $m=n p+x{\sqrt{n p q}}.$ Отсюда следует, что $n-m=n q-x{\sqrt{n p q}}.$
Последние равенства показывают, что если $x$ остается в каком-либо ограниченном отрезке, то числа $m$ и $n-m$ возрастают до бесконечности вместе с $n$. После этого замечания мы можем использовать формулу Стирлинга. Ее применение дает нам $P_{n}(m)={\frac{n!}{m!{(n-m)!}}}p^{m}q^{n-m}=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\sqrt{\frac{n}{m(n-m)}}\exp\,\left\{-\theta\right\}\left(\frac{n}{m}p\right)^{m}\left(\frac{n}{n-m}q\right)^{n-m},$
где $\theta=\theta_{n}-\theta_{m}-\theta_{n-m}\lt {\frac{1}{12}}\left({\frac{1}{n}}+{\frac{1}{m}}+{\frac{1}{n-m}}\right).$
Отсюда мы видим, что, каков бы ни был отрезок $a\leqslant x\leqslant b,$ величина равномерно относительно $x$ в этом отрезке стремится к нулю при $\textstyle n\!\to\!\infty$. Следовательно, множитель $\exp\left\{-\theta\right\}$ при том же условии равномерно стремится к единице.
Рассмотрим теперь величину
$\begin{array}{c}{{\ln A_{n}=\ln\left(\frac n m p\right)^{m}\left(\frac n n-m\right)^{n-m}=}}\\ {{\displaystyle=-(n p+x\sqrt{n p q})\ln\left(1+x\sqrt{\frac q n p}\,\right)-(n q-x\sqrt{n p q})\ln\left(1-x\sqrt{\frac p{n p}}\,\right).}}\end{array}$
В условиях теоремы величины $\sqrt{\frac{q}{n p}}$ и $\sqrt{\frac{p}{n p}}$ при достаточно больших $n$ могут быть сделаны как угодно малыми, потому можно воспользоваться разложением логарифма в степенной ряд. Ограничившись двумя первыми членами, находим
$\begin{array}{c}{{\ln\left(1+x\sqrt{\frac{q}{n p}}\right)=x\sqrt{\frac{q}{n q}}-\frac{1}{2}\frac{q x^{2}}{n p}+{\cal O}\left(\frac{1}{n^{3/2}}\right),}}\\ {{\ln\left(1-x\sqrt{\frac{p}{n q}}\right)=-x\sqrt{\frac{p}{n q}}-\frac{1}{2}\frac{p x^{2}}{n q}+{\cal O}\left(\frac{1}{n^{3/2}}\right).}}\end{array}$
Несложные подсчеты показывают, что$\ln A_{n}=-{\frac{x^{2}}{2}}+O\left({\frac{1}{{\sqrt{n}}}}\right)$ и  равномерно относительно $n$ в любом конечном отрезке $x$ $A_{n}\colon~\mathrm{exp}\left\{-\frac{x^{2}}{2}\right\}\rightarrow1~~~(n\rightarrow\infty).$
Далее, $\sqrt{n p q}\cdot\sqrt{\frac{n}{m(n-m)}}\,\rightarrow\,1$  равномерно в каждом конечном отрезке $x$. Приведенные подсчеты доказывают теорему.
по существу теми же подсчетами можно доказать аналогичную локальную теорему и для полиномиального распределения.
*Локальная теорема.* Если вероятности $p_{1},p_{2},\cdot\cdot\cdot,p_{k}$ появления соответственно событий $A_{1}^{(s)},\,A_{2}^{(s)},\,\dots,\,A_{k}^{(s)}$
в $s$-м испытании не зависят от номера испытания и отличны от $0$ и от $1$ $(0\lt p_{i}\lt 1, i=1,2,\dots,k),$ то вероятность $P_{n}\bigl(m_{1},\,m_{2},\,...,m_{k}\bigr)$ того, что при $n$ независимых испытаниях события $A_{i}^{(s)}\;\;(i=1,2,\dots,k),$ появятся $m_i$ раз $\left(m_{1}+m_{2}+\ldots+m_{k}=n\right)$ удовлетворяет соотношению ${\sqrt{n^{k-1}}}P_{n}(m_{1},m_{2},\dots,m_{k}):{\frac{\exp{\left\{-{\frac{1}{2}}\sum_{i=1}^{k}q_{i}x_{i}^{2}\right\}}}{(2\pi)^{(k-1)/2}{\sqrt{p_{1}p_{2}\dots p_{k}}}}}\to1\quad(n\to\infty)$ равномерно для всех $m_i$ $(i=1,2,...,k)$ для которых $x_{i}={\frac{m_{i}-n p_{i}}{\sqrt{n p_{i}q_{i}}}}$ находятся в произвольных конечных интервалах $a_{i}\leqslant x_{i}\leqslant b_{i},\, q_{i}= 1-p_{i}.$
Из равенства $\sum_{i=1}^{k}m_{i}=1.$ вытекает соотношение $\sum_{i=1}^{k}x_{i}{\sqrt{n p_{i}q_{i}}}=0,$
которое позволяет одно из $x_i$ выразить через остальные. Заметим вдобавок, что $\sum_{i=1}^{k}p_{i}=1$ При $k = 2$ из этой теоремы, как частный случай, получается теорема Муавра.
![[Pasted image 20230810150016.png]]
![[Pasted image 20230810150112.png]]
![[Pasted image 20230810150152.png]]
![[Pasted image 20230810150248.png]]
![[Pasted image 20230810150331.png]]