Только что выведенную локальную предельную теорему мы используем для вывода другого предельного соотношения теории вероятностей интегральной предельной теоремы. Изложение начнем с простейшего частного случая этой теоремы — интегральной теоремы Муавра—Лапласа.

Интегральная теорема Муавра—Лапласа: Если есть число наступлений событий в $n$ независимых испытаниях, в каждом из которых вероятность этого события равна $p$, причем $0 < p < 1$, то равномерно относительно $a$ и $b$ $(-\infty \leq a<b\leq +\infty)$ при $n\to\infty$ имеет место соотношение
$$P{\Bigl\{}a\leqslant{\frac{\mu-n p}{\sqrt{n p q}}}\lt b{\Bigr\}}\to{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}}\int_{a}^{b}\exp{\Bigl\{}-{\frac{z^{2}}{2}}{\Bigr\}}\,d z$$

Доказательство. Введем для краткости письма обозначение 
$$P_{n}(a,b)=\sf{P}\left\{a\leqslant\frac{\mu-n p}{\sqrt{n p q}}\lt b\right\}$$
Эта вероятность, очевидно, равна сумме $\textstyle\sum P_{n}(m)$, распространенной на те значения $m$, для которых $a\leqslant x_{m}\lt b,$, где по-прежнему обозначено $x_{m}={\frac{m-n p}{\sqrt{n p q}}}$
Определим теперь функцию $y=\Pi_{n}(x)$ следующим образом:
$$
y=\Pi_{n}(x)=
\begin{cases} 
0 &для& x\lt x_{0}=-{\frac{n p}{\sqrt{n p q}}}
 \\
0&для&x\geq x_{n}+{\frac{1}{\sqrt{n p q}}}={\frac{1+n q}{\sqrt{n p q}}}
 \\
\sqrt{n p q}P_{n}(m)&для&x_{m}\leqslant x<x_{m+1}\;\;(m=0,1,\dots,n).
\end{cases}
$$
Очевидно, что вероятность $P_{n}(m)$ равна площади, ограниченной кривой
$y=\Pi_{n}(x)$, осью $OX$ и ординатами в точках $x=x_{m}$ и $x=x_{m+1}$, т.е.
$P_{n}(m)={\sqrt{npq}}P_{n}(m)(x_{m+1}-x_{m})=\int\limits_{x_{m}}^{x_{m+1}}\Pi_{n}(x)\,d x.$
Отсюда следует, что искомая вероятность $P_{n}(a,b)$ равна площади,
заключенной между кривой $у = \Pi_{n}(x)$, осью $ОХ$ и ординатами в точках
$x_{\underline m}$ и $x_{\overline m}$, где ${\underline m}$ и ${\overline m}$ определяются посредством неравенств $a\leqslant x_{\underline m}\leqslant a+{\frac{1}{\sqrt{n p q}}},\quad b\leqslant x_{\overline{m}}\lt b+{\frac{1}{\sqrt{n p q}}}.$
Таким образом, 
$$
P_{n}(a,b)
=
\int\limits_{x_{\underline m}}^{x_{\overline m}}\Pi_{n}(x)dx
=
\int\limits_{a}^{b}\Pi_{n}(x)dx
+
\int\limits_{b}^{x_{\overline m}}\Pi_{n}(x)dx
-
\int\limits_{a}^{x_{\underline m}}\Pi_{n}(x)dx
$$
Так как максимальное значение вероятности $P_{n}(m)$ приходится на значение $m_{0}=[(n+1)p]$, то максимальное значение $\Pi_n(x)$ приходится на интервал
$0\leqslant{\frac{m_{0}-n p}{\sqrt{n p q}}}\leqslant x\lt {\frac{m_{0}+1-n p}{\sqrt{n p q}}}\leqslant{\frac{2}{\sqrt{n p q}}}.$
В этом интервале действует локальная теорема Муавра, и мы можем
поэтому заключить, что при всех достаточно больших значениях $n$
$\operatorname*{max}\operatorname{In}_{n}(x)\lt2{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}}\operatorname*{max}\exp\left\{-{\frac{x^{2}}{2}}\right\}={\sqrt{\frac{2}{\pi}}}.$
Отсюда мы прежде всего выводим, что
$$
|\rho_{n}|
=
\left|\int_{b}^{x_{\overline m}}\Pi_{n}(x)\,d x-\int_{a}^{x_{\underline m}}\Pi_{n}(x)\,d x\right|
\leq
\int_{b}^{x_{\overline m}}\operatorname*{max}\Pi_{n}(x)\,d x+\int_{a}^{x_{\underline m}}\operatorname*{max}\Pi_{n}(x)\,d x
\lt 
$$
$$
\lt
\sqrt{\frac{2}{\pi}}(-b+x_{\overline{{{m}}}}+x_{\underline{{{m}}}}-a)\leqslant2\sqrt{\frac{2}{\pi n p q}}
$$
и что, следовательно
$$
\operatorname*{lim}_{n\to\infty}\rho_{n}=0.
$$
Таким образом, $P_{n}(a,b)$ только на величину бесконечно малую отличается
от $\textstyle\int_{a}^{b}\prod_{n}(x)\,d x$.
Мы предположим сначала, что $a$ и $b$ — конечные числа. При этом предположении согласно локальной теореме при $a \leq x_{m} < b$
$$
\Pi_{n}(x_{m})
=
\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\exp\left\{-\frac{x_{m}^{2}}{2}\right\}[1+\alpha_{n}(x_{m})],
$$
где $\alpha_{n}(x_{m})\to0$при $n\to\infty$ равномерно относительно $x_{m}$. Очевидно, что и при промежуточных значениях аргумента
$$
\Pi_{n}(x)
=
{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}}\exp{\left\{-{\frac{x^{2}}{2}}\right\}}[1+\alpha_{n}(x)],
$$
причем $\operatorname*{lim}_{n\to\infty}\operatorname*{max}_{a\lt s\lt b}\alpha_{n}(x)=0.$ Действительно, при любом $m$ в интервале $x_{m}\leq x\lt x_{m+1}$, имеем:
$$
\Pi_{n}(x)
=
\Pi_{n}(x_{m})={\frac{1}{\sqrt{2\pi}}}\exp\left\{-{\frac{x^{2}}{2}}\right\}\left[1+\alpha_{n}(x)\right],
$$
где
$$
\alpha_{n}(x)=\exp\left\{\frac{x^{2}-x_{m}^{2}}{2}\right\}[\alpha_{n}(x_{m})+1]-1.
$$
Так как 
$$
{\frac{x^{2}-x_{m}^{2}}{2}}\leqslant|x|\cdot|x-x_{m}|\lt {\frac{\operatorname*{max}\left(|a|,|b|\right)}{{\sqrt{n p\ q}}}},
$$
то ясно, что $\operatorname*{lim}_{n\to\infty}\operatorname*{max}_{a\lt x\lt b}\alpha_{n}(x)=0.$
Собрав вместе найденные оценки, получаем, что
$$
P_{n}(a,b)
=
{\frac{1}{{\sqrt{2\pi}}}}\int_{a}^{b}\exp\left\{-{\frac{x^{2}}{2}}\right\}d x+R_{n},
$$
где 
$$
R_{n}
=
{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}}\int_{a}^{b}\exp\left\{-{\frac{x^{2}}{2}}\right\}\alpha_{n}(x)\,d x+\rho_{n}.
$$
Так как 
$$
|R_{n}|\leqslant\max_{a\ll x\lt b}|\alpha_{n}(x)|\cdot{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}}\int_{a}^{b}\exp\left\{-{\frac{x^{2}}{2}}\right\}d x+\rho_{n},
$$
то из сказанного ясно, что 
$$
\operatorname*{lim}_{n\to\infty}R_{n}=0.
$$
В сделанном нами по ходу доказателытва частном предположении теорема доказана. Нам остается освободиться от этого ограничения.
С этой целью прежде всего заметим, что 
$$
{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}}\int\exp\left\{-{\frac{z^{2}}{2}}\right\}d z=1.
$$
Поэтому для любого $\varepsilon\gt0$ можно выбрать столь большое $A$, что 
$$
\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{-\cal A}^{\cal A}\exp\left\{-\frac{z^{2}}{2}\right\}d z\gt 1-\frac{\varepsilon}{4},
$$
$$
{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}}\int\limits_{-\infty}^{A}\exp\left\{-{\frac{z^{2}}{2}}\right\}\,dz
=
{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}}\int\limits_{A}^{\infty}\exp\left\{-{\frac{z^{2}}{2}}\right\}\,d z\lt {\frac{\varepsilon}{8}}.
$$
Выберем далее, в соответствии с доказанным, столь большое $n$, что при
$+A\leq a\lt b\lt A$ будет:
$$\left|P_{n}(a,b)-\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{a}^{b}\exp\left\{-\frac{z^{2}}{2}\right\}d z\right|\lt \frac{\varepsilon}{4}.$$
Тогда очевидно, что 
$$P_{n}(-A,A)\gt 1-\varepsilon/2,\quad P(-\infty,-A)+P(A,+\infty)=1-P(-A,\,A)\lt \varepsilon/2.$$
Теперь докажем, что при любых $a$ и $b$ $(-\infty\leq a\lt b\leq+\infty)$ будет:
$$\left|P_{n}(a,b)-\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{a}^{b}\exp\left\{-\frac{z^{2}}{2}\right\}d z\right|\lt \varepsilon,$$
чем, очевидно, и закончится доказательство теор«ы Муавра—Лапласа.
Для этого надо разобрать отдельно раз.личные случаи расположения на прямой точек $a$ и $b$ относительно интервала $(-A,A)$. Разберем, например, случай $a\leq-A, b\geq A$(остальные представим читателю).
В этом случае
$$
\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{a}^{b}\exp\left\{-\frac{z^{2}}{2}\right\}\,d z
=
\frac{1}{\sqrt{2\pi}} 
{\bigg(}\int\limits_{a}^{-A}+\int\limits_{-A}^{A}+\int\limits_{A}^{b}\exp\left\{-\frac{z^{2}}{2}\right\}\,d z\bigg),
$$
$$P_{n}(a,b)=P_{n}(a,-A)+P_{n}(-A,A)+P_{n}(A,b).$$
Поэтому
$$
\left|P_{n}(a,b)-\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{a}^{b}\exp\left\{-\frac{z^{2}}{2}\right\}dz\right|
\leq
\left|P_{n}(a,-A)-\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{a}^{-A}\!\exp\!\left\{-\frac{z^{2}}{2}\right\}d z\right|+
$$
$$
+
\bigg|P_{n}(-A,A)-\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{-A}^{A}\exp\Big\{- \frac{z^{2}}{2}\Big\}dz\bigg|
+
\bigg|P_{n}(A,b)-\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int\limits_{A}^{b}\exp\Big\{- \frac{z^{2}}{2}\Big\}dz\bigg|
$$
$$
\leqslant P_{n}(-\infty,-A)+{\frac{1}{\sqrt{2\pi}}}\int\limits_{-\infty}^{-A}\!\exp\left\{-{\frac{z^{2}}{2}}\right\}d z+
$$
$$
+
\left|P_{n}(-A,A)-\frac{1}{\sqrt{2\pi}}{\int}_{-A}^{A}\exp\left\{-\frac{z^{2}}{2}\right\}d z\right|+P_{n}(A,+\infty)
+
$$
$$
+
\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\!\!\int_{A}^{\infty}\!\!\!\exp\biggl\{-\frac{z^{2}}{2}\biggr\}\,dz\lt\frac{\varepsilon}{2}+\frac{\varepsilon}{4}+\frac{\varepsilon}{8}+\frac{\varepsilon}{8}=\varepsilon.
$$
Мы перейдем теперь к формулировке интегральной предельной теоремы в общем случае схемы последовательности независимых испытаний.
Пусть по-прежнему $\mu_{i}(i=1,2,...,k)$ означает число появлений событий $A_{i}^{(s)}(s=1,2,...,n)$ в $n$ последовательных испытаниях. В зависимости от случая могут принимать лишь значения $0, 1, 2, ..., n$, причем так как в каждом испытании возможны $k$ исходов и эти исходы несовместимы, то должно иметь место равенство $\mu_{1}+\mu_{2}+...+\mu_{k}=n$(1). 
![[Pasted image 20230814025451.png]]
Станем теперь на величины $\mu_{1}, \mu_{2}, ..., \mu_{k}$ смотреть, как на прямоугольные координаты точки в $k$-мерном евклидовом пространстве. 
При этом результаты $n$ испытаний изобразятся точкой с целочисленными координатами не меньшими нуля и не большими $n$; будем в дальнейшем называть такие точки целочисленными. Равенство (1) показывает, что результаты испытаний изобразятся не произвольными целочисленными точками в гиперкубе $0\leq\mu_{i}\leq n(i=1, 2, ..., k)$, а лишь теми = 12 из них, которые находятся в гиперплоскости (1). На рис. 11 изображено положение возможных результатов испытаний в гиперплоскости (1) для случая $n=3,k=3$.
Произведем преобразования координат по формулам
$$
x_{i}
=
\frac{\mu_{i}-n p_{i}}{\sqrt{n p_{i}q_{i}}}\quad(i=1,2,\dots,k;\ q_{i}=1-p_{i}).
$$
Уравнение гиперплоскости (1) в новых координатах перепишется в следующем виде:
$$
\sum_{i=1}^{k}x_{i}{\sqrt{n p_{i}q_{i}}}=0.(2)
$$
Точки гиперплоскости (2), в которые перешли целочисленные точки (1), условимся также называть «целочисленными». 
Обозначим через $P_{n}(G)$) вероятность того, что в результате $n$ испытаний числа $\mu_{i}(i=1, 2, ..., k)$ появлений каждого из возможных исходов
окажутся такими, что точка с координатами $x_{i}={\frac{\mu_{i}-n p_{i}}{\sqrt{n p_{i}q_{i}}}}$ попадет внутрь области $G$.
Тогда имеет место следующая теорема.
Теорема. Если в схеме последовательности независимых испытаний в каждом из испытаний возможны $k$ исходов, причем вероятность каждого из исходов не зависит от номера испытания и отлична от $0$ и от $1$, то какова бы ни была область $G$ гиперплоскости (2), для которой $(k-1)$-мерный объем ее границы равен нулю, равномерно относительно G при $n\to=\infty$, имеет место соотношение $P_{n}\{G\}\rightarrow\sqrt{\frac{q_{i}q_{2}\dots q_{i}}{(2\pi)^{k-1}\sum\limits_{i=1}^{k}p_{i}q_{i}}}\int\limits_{G}\exp\left\{-\frac{1}{2}\sum q_{i}x_{i}^{2}\right\}dv,$
где $dv$ означает элемент объема области $G$ и интеграл распространяется на область $G$.

Доказательство и по идее и по осуществлению является почти полной копией рассуждений, проведенных при доказательстве интегральной теоремы Муавра-Лапласа.
>Замечание. Только что сформулированной теореме мы придали форму, в которой все переменные $x_{1}, x_{2}, ..., x_{n}$ играют одинаковую роль. 

В интегральной теореме Муавра—Лапласа мы, однако, предпочли проводить рассуждения, нарушив однородность переменных $x_{1}$ и $x_{2}$, только с переменными $x=x_1$. Геометрически это означало, что мы рассматриваем не сами результаты испытаний (целочисленные точки на прямой $x_{1}+x_{2}=0$), а их проекции на ось $ОХ$. Подобным же образом мы можем, нарушив однородность и в общем случае, рассмотреть интегрирование не по области $G$, а по ее проекции $G'$ на какую-либо координатную гиперплоскость, скажем на плоскость $x_{k}=0$. Элемент объема $dv'$ в гиперплоскости $x_{k}=0$ связан с элементом объема $dv$ гиперплоскости (2) соотношением $d v^{\prime}=d v\cos\varphi,$
где $\varphi$ — угол между указанными гиперплоскостями. Легко подсчитать, что
$$
\cos\varphi
=
{\frac{{\sqrt{p_{k}q_{k}}}}{\sqrt{\sum p_{i}q_{i}}}}.
$$
В координатной гиперплоскости элемент объема $d v^{\prime}=d x_{1}d x_{2}\dots d x_{k-1},$ поэтому имеет место равенство
$$
\sqrt{\frac{q_{1}q_{2}\ldots q_{k}}{(2\pi)^{k-1}\sum p_{i}q_{i}}} \int\limits_{G} \exp\left\{-\frac{1}{2}\sum q_{i}x_{i}^{2}\right\}dv
=
$$
$$
=
\sqrt{\frac{q_{1}q_{2}\ldots q_{k-1}}{(2\pi)^{k-1}p_{k}}}\int\limits_{G'} \exp\left\{-\frac12\sum_{1}^{k}q_{i}x_{i}^{2}\right\}d x_{1}\ldots d x_{k-1}.
$$
В подинтегральной функции мы должны произвести замену $x_{k}$ на его
выражение через $x_{1}, x_{2}, ..., x_{k-1}$
$$x_{k}=-{\frac{1}{\sqrt{p_{k}q_{k}}}}\sum_{i=1}^{k-1}\sqrt{p_{i}q_{i}}x_{i}.$$
В результате этой замены мы имеем:
$$
\sum_{i=1}^{k}q_{i}x_{i}^{2}
=
\sum_{i=1}^{k-1}q_{i}\left(1+{\frac{p_{i}}{p_{k}}}\right)^{2}x_{i}^{2}+2\sum_{1\leqslant i\lt j\leqslant k-1}x_{i}x_{j}{\frac{\sqrt{p_{i}q_{i}p_{j}q_{j}}}{p_{k}}}
=
Q(x_{1},x_{2}, ...,x_{k-1}).
(3)
$$
Интегральная предельная теорема может быть, таким образом, сформулирована иначе, а именно: 
В условиях интегральной предельной теоремы при $n\to\infty$
$$
P(G)\rightarrow\sqrt{\frac{q_{1}q_{2}\dots q_{k-1}}{(2\pi)^{k-1}p_{k}}} \int\limits_{G}\exp\bigg\{-\frac{1}{2}Q(x_{1},x_{2},\dots,x_{k-1})\bigg\}d x_{1}\dots d x_{k-1}.\;(4)
$$
Понятно, что интегральная теорема Муавра—Лапласа является частным случаем только что доказанной теоремы: она легко может быть получена из формулы (4).
Для этого достаточно заметить, что в схеме Бернулли $k=2,p=p_{1}, q=p_{2}=1-p$
При $k=3$ формула (4) принимает следующий вид:
$P(G)\rightarrow\sqrt{\frac{q_{1}q_{2}}{(2\pi)^{2}p_{3}}}\int\limits_{G}\exp\left\{-\frac{1}{2}Q(x_{1},x_{2})\right\}d x_{1}d x_{2},$
где
$$p_{3}=1-p_{1}-p_{2}$$
$$
Q(x_{1},x_{2})
=
q_{1}\biggl(1+\frac{p_{1}}{p_{3}}\biggr)x_{1}^{2}+q_{2}\biggl(1+\frac{p_{2}}{p_{3}}\biggr)x_{2}^{2}+2\frac{\sqrt{p_{1}q_{1}p_{2}q_{2}}}{p_{3}}x_{1}x_{2}
=
$$
$$
=
\frac{q_{1}q_{2}}{p_{3}}\biggl(x_{1}^{2}+x_{2}^{2}+2\sqrt{\frac{p_{1}p_{2}}{q_{1}q_{2}}}x_{1}x_{2}\biggr).
$$
Простой подсчет показывает, что 
$$
p_{3}
=
1-p_{1}-p_{2}=q_{1}q_{2}-p_{1}p_{2},
$$
поэтому
$$
Q(x_{1},x_{2})
=
\frac{1}{1-\frac{p_{1}p_{2}}{q_{1}q_{2}}}\left(x_{1}^{2}+x_{2}^{2}+2\sqrt{\frac{p_{1}p_{1}}{q_{1}q_{2}}}x_{1}x_{2}\right).
$$





