Мы ограничимся далее изложением простейших фактов для однороДных цепей Маркова, в которых условная появления события 440+1) в (8 + 1)-м испытании при условии, что в 8-м испытании осуществилось событие не зависит от номера испытания. Мы назовем эту вероятность вероятнсмтью перехоДа и обозначим буквой Pij•, в этом обозначении первый индекс всегда будет обозначать результат предшествующего испытания, а второй индекс указывает, в какое перейдет система в последующий момент времени.
Полная вероятностная картина возможных изменений, осуществляющихся при переходе от одного испытания непосредственно к следующему, идается матрицей
$\pi_{1}= t\binom{p_{11}\ p_{12}\ldots p_{1k}}{\ldots\ldots\ldots\ldots}_{k}$
составленной из перехода, которую мы *матрицей перехода*.
Отметим, каким условиям должны удовлетворять элементы этой матрицы. Прежде всего, они, как вероятности, должны
быть неотрицательными числами, т.е. при всех $i$ и $j$
$0\leq p_{i j}\leq1.$ Далее из того, что при переходе из 449) в 8-м испытании система обязательно переходит в одно и только в одно из состояний Аз. в (8 + 1)-м испытании, вытекает равенство $\sum_{j=1}^{k}p_{i j}=1\;\;(i=1,2,\dots,k).$ Таким образом, сумма элементов в каждой строке матрицы певода равна единице.
Наша первая задача в теории цепей Маркова состоит в определении вероятности перехода из состояния А?) в 8-м испытании в состоя- через п испытаний. Обозначим эту вероятнхть знаком Pij(n). ние А
Рассмотрим какое-нибудь промежуточное испытание с номером 8 + т. В этом испытании одно из возможных со-
бытий А9+Т) ( < т < К). Вероятность такого перехода, согласно с только что введенными обозначениями, равна Вероятность же перехода ИЗ СОСТОЯНИЯ Агз т) в состояние А 5 равна Ргј(п — т). по формуле полной вероятности
$P_{i j}(n)=\sum_{r=1}^{k}P_{i r}(m)\cdot P_{r j}(n-m).\qquad\qquad\qquad\qquad(1)$
Обозначим через тп матрицу перехода через п испытаний

Согласно (1) между матрицами тв с различными индексами существует
соотношение $\pi_{n}=\pi_{m}\cdot\pi_{n-m}\ \ \ (0\lt m\lt n).$
В частности, при п = 2 находим, что $\pi_{2}=\pi_{1}\cdot\pi_{1}=\pi_{1}^{2};$
при п=3 $\pi_{3}=\pi_{1}\cdot\pi_{2}=\pi_{2}\cdot\pi_{1}=\pi_{1}^{3};$
и вообще при любом п $\pi_{n}=\pi_{1}^{n}.$
Отметим частный случай формулы (1): при т = 1 
$P_{i j}(n)=\sum_{r=1}^{k}p_{i r}P_{r j}(n-1).$
